大寶積經卷第三

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

三律儀會第一之三

爾時尊者摩訶迦葉白佛言：「甚奇世尊！如是人等聞此等經不生厭離。」

佛告大迦葉言：「若有眾生成就四法，聞說此經不生厭離。云何為四？多放逸故不能深信，業異熟故亦不深信，大地獄故不能審信，我當死故。若人成就如是四法，不生厭離。迦葉！復有眾生成就四法，不生厭離。何等為四？年盛壯時自恃強力，耽著欲樂，貪嗜諸酒，不能了知明思惟觀。若人成就如是四法，不生厭離。迦葉！若有比丘成就四法，謗佛菩提。何等為四？本造惡業已成就故，毀壞正法，如是比丘不自發露不善異熟諸惡業故。於比丘尼行穢欲故。彼有和上或阿闍梨多人所敬，謗佛菩提，如是弟子隨學於師亦生誹謗。是寡聞者，由嫉妬故謗毀諸佛。比丘成就如是四法，謗佛菩提。

「迦葉！若有一法，得成沙門及婆羅門。何者為一？於一切法心無所住。如是一法，得成沙門及婆羅門。譬如有人墮高山頂，謂無大地樹木叢林，唯起空想出入息斷。迦葉！著諸法者亦復如是，若執眼想及以眼相，執耳鼻舌身意想乃至意相，若執色受想行識想，執淨持戒多聞慚愧經行往來得菩提想，如此等法皆悉非作沙門婆羅門。若起想者則為所害。為誰所害？謂貪瞋癡。若執眼相，由著可愛不可愛色相故，為眼所害。如是執著耳鼻舌身意相，乃至由著可愛不可愛法相故，乃至為意所害。若被害者，則於地獄、畜生、餓鬼、人、天界中極為所害。何緣被害？由想執著。何名想著？謂執我想及我所想、女想男想、地水火風想、骨想壞想青瘀想血塗想色變想離散想勝解脫想。彼有少分得勝解脫想，此有少分不得勝解脫想。有無量種宿住隨念現證作想，我隨念想異於過去異於現在，我是過去我是現在。於諸法中起想執著，乃至涅槃想、我得涅槃想。迦葉！以要言之，諸執著者處處起想，乃至於空性中起一切想，皆悉非作沙門婆羅門法，非沙門行、非婆羅門行。迦葉！如來說言沙門婆羅門法者，譬如虛空及以大地。何以故？虛空之法終不念言我是虛空。如是迦葉！沙門婆羅門者終不自謂我是沙門是婆羅門，是故諸法亦不自謂是作沙門婆羅門法。沙門法者不作不除，是為沙門及婆羅門。迦葉！譬如有人於夜闇中掉弄手臂搖動面目，作如是言：『我弄世間。我弄世間。』於意云何？彼為弄誰？」

迦葉白言：「世尊！是人自弄。何以故？於中無人為可弄故。」

佛告大迦葉言：「如是如是。若有比丘至阿蘭若，或至樹下空室露處，作如是想：『眼是無常，耳鼻舌身意悉是無常。』復作思惟：『色是無常，聲香味觸法亦悉無常。』作是思惟：『我趣涅槃。』如是等類為自劬勞，非沙門行。何以故？以有若干諸邪執故。知眼相已，為滅眼故勤勞修習。如是能知耳鼻舌身意相已，乃至為滅意故勤修習之。若於三處了知信受，則於三處而生分別。若於諸見起分別者，云何能得心一境性？迦葉！甚深菩提難入難趣、難具資糧。心一境性者，為以幾何名心一境性？周遍推求乃至一法亦不可得。所謂於眼不可得實，於耳鼻舌身意亦不得實，於一切法皆不得實。何以故？本性如是，心性不生，一切諸法無實可得，是故彼心不可得也。若過去未來現在無所得故、無所作故，是謂無所作。何名無所作？若新若故俱不可作，名無所作。是中過去心不解脫、現在心不解脫、未來心不解脫，隨所有心無所得者，是為心一境性。此即名入心之數也。

「迦葉！未來當有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，執著眼等說為滅壞，於諸蘊中起於物想。如來說蘊猶如於夢，然彼說言夢為實有，由世間中說有是夢，若無夢者我等不應有夢想事。以有表示，是故我等於其眠夢起於夢想。如是如是，蘊有所因故說如夢，若無蘊者不應說蘊猶如於夢。彼諸愚夫謂夢為實，聞是等經便生誹謗。於中當有比丘尼等，於施主家妄稱我是阿羅漢果，或依淺智說現證得。若優婆塞、優婆夷等，聞經律頌說我現證。

「迦葉！當於爾時。若有比丘或二十年三十年中常樂居止阿蘭若處精勤修習，為佛法故來詣初信一日優婆塞邊，唯以空言互相唱說，言空空故，我已遍知我已遍知。或有比丘聞是經等相向談說，有人聞之便生怖畏，復作是言：『若諸在家出家人等不應親近，應當遠離，此非教師。何以故？彼等所知不相親附。』復有宣說甚深法者，為諸在家出家人等棄捨輕賤。何以故？我今宣說勝妙梵行尚少知者，況未來世乃至最少知者亦皆滅沒。當爾之世，說法比丘千人之中，能如實解信入法者一亦難有；乃至二千亦復如是。於中或有餘比丘等，下至不能暫發言詞，況能解了。

「迦葉！當於爾時，在家出家共輕此教。若有比丘發勤精進為滅不善生善法故，初夜後夜減省睡眠精進修學，則為他人譏嫌棄捨，或斷命根。如是等經即當毀滅，住法比丘亦皆滅盡。於中智者深勝無染解了之者，應當尊重深心恭敬，共集會已住阿蘭若。」

爾時世尊而說頌曰：

「我所說善法，　第一義相應，

言蘊無堅實，　應觀察如夢。

爾時諸比丘，　鬪諍心紛擾，

無禮別尊卑，　唯有空名相。

比丘所發言，　俗亦如是說，

如斯之教法，　道俗語皆同。

比丘謂俗言，　汝解法希有，

是謂佛菩提，　已發初地果。

彼心謂見法，　親近在家人，

數奉施比丘，　與其最上供。

如斯比丘說，　無異語皆真，

與彼共相親，　言我能見法。

生於彼時者，　為施故出家，

不住正法中，　毀壞菩提道。

我示汝道者，　近我勿親餘，

不久汝得之，　還如我所得，

此最寂靜位，　共汝相向言。

和合大眾中，　毀壞我教法，

猶如劫村賊，　性懷兇險心，

破壞諸國城，　及以大聚落。

比丘亦如是，　無智多愚癡，

少慧起諸非，　著命數取趣。

離我所說教，　依止諸見心，

說是羅漢人，　盡懷增上慢。

於大和合會，　諸比丘眾前，

說已慧名聞，　於中一難得。

或時有比丘，　安住如實者，

被說惡名聞，　言非佛弟子。

法王大菩提，　于時被誹謗，

天眾懷憂慼，　相向數悲啼。

對彼信心天，　身自投于地，

觀斯釋師子，　無上法輪摧。

嗟歎佛如來，　快哉所說法，

奇特福田僧，　佛之所愛子。

我等不復聞，　法王之所說，

牟尼今滅度，　無覺抱迷心。

地居天次後，　出于大音聲，

唱令告諸天，　法炬今將滅。

汝等得聞佛，　不親近如來，

勿致後天龍，　而當懷悔恨。

經於無數劫，　為自及為他，

遍受於眾苦，　爾乃方成佛。

此是諸世尊，　為諸眾生類，

所說善法門，　今皆當隱沒。

矯亂人興世，　可畏造諸非，

魔使及惡魔，　恣情惡言說。

諂詐多癡鈍，　誑惑劣愚夫，

若瞋與不瞋，　毀師及勝教。

聞地天聲已，　上天皆慘然，

人及四王天，　悉亦懷憂惱。

夜叉眾來集，　阿吒筏底城，

皆發可畏聲，　滿面流悲淚。

天居眾寶飾，　城郭妙莊嚴，

皆悉失光暉，　猶如於聚土。

國城非似本，　堪生愛樂心，

今見寶嚴城，　須臾不可樂。

諸天同詣彼，　善逝本生國，

躄踊而號咷，　轉增大悲苦。

我從天降地，　往詣諸國城，

真法盡沈淪，　遍觀皆不見。

下至閻浮境，　見法大崩摧，

逼惱諸出家，　發聲大號哭。

勝城七日內，　處處失光暉，

天亦七日中，　數悲數啼泣。

嗚呼大雄健，　昔曾親面奉，

何期今不見，　言說亦成空。

曾住舍衛城，　來已皆恭敬，

於其地界內，　數悲而數啼。

見佛所坐林，　言佛曾於此，

轉四諦法輪，　我等親聞聽。

世間還黑闇，　更互不相尊，

己造諸罪因，　往生三惡趣。

天眾多宮殿，　今者悉空虛，

贍部諸眾生，　無主無救護。

言佛經行處，　毀壞悉荒蕪，

法王已涅槃，　世間不可樂。

三十三天主，　帝釋立其中，

苦惱發憂愁，　高聲大悲慟。

諸忉利天等，　舉手共哀號，

適聞園苑中，　其次便馳走。

是等諸天眾，　恒歎佛如來，

自嗟離世尊，　曾為說法者。

不能食甘露，　亦絕歌樂聲，

如是等諸天，　心憂經六月。

阿修羅聞說，　教法空無主，

於是即相呼，　興師伐忉利。

贍部諸王等，　毀壞佛制多，

當於爾時中，　天與修羅戰。

多有諸比丘，　及多比丘尼，

生諸惡趣中，　備受眾苦毒。

在家犯諸罪，　近事壞尸羅，

互相揚惡名，　以之生苦趣。

女人行不善，　皆亦入三塗，

如是事興時，　世間不安靜。

或時行聚落，　或投竄山林，

人眾以波逃，　壽命便殀促。

多有賊盜起，　亦復有飢荒，

苗稼不時登，　蝗蟲起災暴。

若於飢饉世，　人有壽命終，

便生餓鬼中，　具受多辛苦。

所有施塔廟，　及與四方僧，

爾時諸比丘，　悉共分張取。

於我滅度後，　如是眾苦興，

應速發精勤，　勿復更迴顧。

諸有愚夫類，　而無智慧人，

愚夫業已成，　速生諸惡趣。

應樂讀誦說，　智慧從此生，

人修智慧心，　速能昇善趣。

常以智慧觀，　如我如是學，

永離眾繫縛，　速至於涅槃。

正法不久留，　應發堅精進，

我已如是說，　宜速正思惟。

此劫過去已，　滿於六十劫？

當不聞佛名，　何能生信樂。

若人相會遇，　饑餓苦所侵，

母子是時中，　互相食其肉。

彼時所生子，　慞惶行不安，

住在己家中，　猶生大怖畏。

見聞此事已，　知其生死燒，

誰有智慧人，　於中生愛樂？

無明是生根，　女人是欲根，

蘊為苦惱根，　是故應捨苦。

世有愚眾生，　耽著於女欲，

人能離癡者，　疾當得涅槃。

宣暢此法時，　不遭於惡果，

不說果有漏，　故墮惡趣中。

所有無漏法，　空空無所有，

寂靜本無堅，　宜應速了悟。

「復次迦葉！若有比丘或餘眾生，由能成就此第一法求無漏者，應作是言，於一切法心無所住。

「復次迦葉！菩薩應為堅固修習。云何堅固？云何修習？言堅固者，謂堅固心、堅固精進。何者名為堅固之心？菩薩念言：『乃至供養恒河沙佛，然後乃發一念之心而求佛道。次後復經恒河沙劫一佛現世，以發恒河沙等心故，一得人身，以恒河沙等人身聞一句法智慧光明，於阿耨多羅三藐三菩提作大利益。』應發如是堅固之心。又以種種方便攝佛智慧，種種苦行以為希求，種種苦行攝受佛智。復有如是堅固之心。

「復次迦葉！我今為汝宣說譬喻，由此喻故諸有智人而能解了爾所說義。由是種種難行苦行能得菩提，於恒河沙劫不應休廢。若於恒河沙劫學不休廢，則能現證無上菩提。應發如是堅固之心，以為勢力以作策勤，終不捨離阿耨多羅三藐三菩提。復有如是堅固之心。迦葉！若有菩薩發是心者，何以攝受？謂不取處不取非處。何故不取處非處耶？若有取於處非處者，於無上覺則為障礙；以不取於處非處故，速得無上正等菩提。迦葉！譬如有人以滿三千大千世界珍寶持用布施，若有如是種種經典如來所說，隨順菩提受持教法以信安住，所生福聚倍多於彼。迦葉！菩薩復有堅固之心，乃至堅固心亦不可得，是故修行不可休廢。言修習者，謂多修行。有幾多耶？隨有若干多修習法，若起一心不能解了。何以故？彼法不可為表示故。然是最勝修習之法，謂堅固心性。」

爾時世尊即說頌曰：

「無心起心想，　當有大怖畏，

我當成不成？　是事為云何？

而常起尋伺，　住在於一邊，

誹謗於正道，　不可得菩提，

此是懈怠心，　非是菩提相。

斯人疑一切，　諸佛及聲聞，

不行而希望，　賢聖諸佛法。

非但由言說，　能成安樂果，

要有信樂心，　能成廣大法。

亦非唯心量，　能獲勝堪任，

由一法能成，　諸有所作事，

知其殊勝已，　為佛故應修。

「復次迦葉！菩薩以能成就此法，亦不親近供養諸佛，而自記言：『我當得作如來、應、正等覺。』迦葉！在家菩薩有三種修，能於菩提而作利益。何等為三？為一切智故深生愛樂，不墮本業，堅持五戒。具此三支能成六法。何等為六？謂得聖處，不瘂不吃不聾不失聰聽，身變端嚴，速得深信於甚深法不生怖畏，隨所聞法不用功勞而能領解，速得不退；於此六法應當善知。有五障轉。何等為五？謂離間語，一切妄語，意樂不成，心懷嫉妬，耽著諸欲；如是五法為障礙轉。復有三法應當修行。何等為三？謂常興心欲出家故，於持戒沙門婆羅門所尊重恭敬，若非同類說法之者應遠離之。何以故？菩薩不應修學彼法，若修學者如負芻草。何以故？非佛道故。若擔負者即為執著，同諸愚癡，是故不應修學彼法。

「復次迦葉！菩薩又應受學三法。何等為三？謂常隨順諸佛如來，為他演說勤自修行，於眾生所修習慈心；於此三處受已應學。復次應當親近三法。何等為三？謂離捶打，不毀他人說云卑賤，於怖畏者施其無畏；應當親近如是三法。」

爾時世尊而說頌曰：

「不親下劣人，　見不正直者，

見已當遠離，　猶如避毒蛇，

不應隨學他，　不禮應遠離，

猶如見惡狗，　以生惡趣中，

有懷執著人，　學之同惡趣。

聞說勝空法，　應生愛樂心，

及樂空比丘，　亦應起尊敬，

增長多聞道，　而生利智心。

親近勝菩提，　有情應敬禮，

疾行受其教，　速生諸善根，

增長智慧心，　如蓮生在水。

宜多聽受法，　所增善速增，

以增智慧心，　能斷於諸漏。

大威德無畏，　大智大精勤，

為欲利益他，　自身盛利益。

在家應捨離，　捶楚打眾生，

發趣求菩提，　於法得不退，

無病最端正，　人皆愛敬之。

若修習慈心，　捨離諸惡道，

三十三天上，　五欲自歡娛。

從天若命終，　不墮於三惡，

生處於人世，　種族豪貴家，

形貌最端嚴，　人無能毀者，

天龍所守護，　隨法正修行。

受於勝妙處，　為人所愛重，

善得安隱眠，　寤亦心安隱，

以為天擁護，　終無怖畏心，

此之廣大法，　有如是勝相。

在家或出家，　更有大饒益，

令發悟憶念，　多人諸善根。

怖者以施安，　趣向菩提果，

更不事餘天，　唯除一切智，

是人得正道，　諸智共相應。

以此諸善根，　捨離三惡趣，

得智獲三明，　善學於三學。

如所作功德，　如其所禮敬，

獨為眾生尊，　人多恭敬禮，

禮敬如來者，　眾中為最上。

住於在家地，　若發菩提心，

為彼說法言，　及餘汝當聽。

「復次迦葉！在家菩薩應成三法。何等為三？應離世間嬉戲放逸互相贈遺及以選擇良日吉辰，應常清潔離多納受，復當精進修學多聞。菩薩應成如是三法。復有三法應受修行。何等為三？於說法者不為障礙，應當勸請說法之人，恒然燈燭。常應作是三種之行。復次迦葉！有三種法終不應作，若有作者則受女身。何等為三？不應障母聽聞正法及見比丘，不應障妻見諸比丘及聞正法，乃至不應於己妻所犯其非路。如是三法終不應作，若有作者便受女身」

爾時世尊而說頌曰：

「常應以信心，　燃燈燭光曜，

便獲無塵垢，　清淨之佛眼，

由依此眼故，　了諸所知法。

若能了所知，　以知過去法，

知現在亦然，　不分別未來，

無有三種相。　有斯二種相，

捨離於第三，　相即名無相，

皆同為一義。　佛所說諸根，

然法無根本，　於斯起分別，

便失勝菩提。　淨修佛眼已，

現證一切法，　此句即菩提，

如上所開示。　法無有能示，

亦無能毀者，　諸法如虛空，

是故說開示。　導師宣此義，

以為在家人，　常燃燈燭光，

得佛眼明了。　不斷他說法，

釋師子之教，　終不往三塗，

不受生盲果。　能常勸請他，

宣揚最勝教，　以此善根力，

轉無上法輪。　若人於母所，

為作法留難，　受鄙陋女身，

盲傴多眾罪，　不曾覩眾色，

亦不少聞聲，　住於幽闇間，

猶如蝙蝠類。　於妻生妬忌，

與作障法緣，　從茲速命終，

當為極陋女，　髮黃眼睛綠，

黧黯目盲冥，　足跛懷毒心，

耳聾多口舌。　如斯種類處，

速受眾惡身，　常為欲因緣，

丈夫生嫉妬。

「復次迦葉！在家菩薩有三種法所不應作。何等為三？若他施物，設有微少蘇醍醐等乃至或多難施之物，主若不請不應行施；他欲出家不應留難，未出家者應當勸喻令使出家；見有建立如來塔廟當助修營，不應緣此取其財物。如是三法在家菩薩所不應作。」

爾時世尊而說頌曰：

「他施功德財，　不應與非處，

於重便獲罪，　所施不能遮。

信者詣施前，　合掌儼然立，

於中人力少，　樂欲給侍僧。

應隨施主言，　助其少人力，

水漿湯飲等，　及餘輕物類，

無違施主心，　不令他怨恨。

若有欲出家，　或子或親屬，

菩薩於是中，　不應作留難。

願有情安樂，　願得證涅槃，

我勝意樂然，　願說無上法。

知其過失已，　不應穢自身，

勿長夜憂嗟，　為煩惱所染。

「復次迦葉！在家菩薩有三種法不應修行。何等為三？不應販賣男子女人，又亦不應與他非藥，若有作者不應親近。」

爾時世尊而說頌曰：

「應離販賣男，　亦離販賣女，

非藥勿與他，　若與者應離。

為苦眾生故，　天等所同訶，

隨趣諸方維，　憂箭所中害。

長夜增憂惱，　眾苦逼其身，

殀壽自銷亡，　是故不應作。

此過及餘失，　我悉了其因，

為諸菩薩等，　略說其少分。

「復次迦葉！在家菩薩有三種法所不應作。何等為三？不應往彼婬女之家，不應親近諸媒媾者，不住屠殺牛羊等處。如是三法所不應作。」

爾時世尊而說頌曰：

「不至婬女家，　專行穢欲者，

速致世譏嫌，　親近下欲故。

尊者知其往，　便即起嫌訶，

招疾害其身，　以之令壽盡。

常不應親近，　媒媾男女人，

他娶女為婚，　近之被誹謗。

亦不應往詣，　諸為屠宰家，

菩薩勝依人，　皆所不稱讚。

此諸深過患，　如來悉了知，

為不正行人，　我今如實說。

世尊所有教，　我弟子能知，

斯人於佛前，　能詣所行處。

眾生住聖道，　將速至涅槃，

佛為如是人，　非為惡行說。

「復次迦葉！在家菩薩應成三法。何等為三？住在家中觀己身命如客使想，於已施物起積聚想、於未施者如遠離我百由旬想，不為妻子作積聚想。在家菩薩應當成就如是三法。」

爾時世尊而說頌曰：

「常修於死想，　我命速當終，

於其所積財，　應修取堅實。

財不為妻子，　亦不為己身，

速疾得堅牢，　身命及財物。

慇重求佛道，　不起貢高心，

若捨饒益門，　常遭諸損害。

猶如於戲童，　少嘗非飽足，

法味尚輕微，　雖信非堪保。

修行非猛勵，　相去實全遙，

弘揚若不休，　名為究竟法。

迦葉我今說，　如斯諸法門，

人能解了之，　名為一切智。

以智善觀察，　於身生厭離，

常自正思惟，　想之如對我。

「復次迦葉！在家菩薩成就三法，得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。何等為三？父母不信令其住信、父母毀戒勸令住戒、父母慳貪勸令住捨，讚歎無上正等菩提，為他說法；是為第一得不退轉無上菩提。復次迦葉！在家菩薩。知可供養不可供養，可供養者而供養之，若不可者即不供養，然於彼所修習慈心；由成如是第二法故，得不退轉無上菩提。復次迦葉。在家菩薩勤苦積財。不令虛費無令散失！不浪與他宜堅舉置，而於淨戒沙門婆羅門諸眾生所平等施之，與同法者無所障礙；由成如是第三法故，得不退轉無上菩提。」

爾時世尊而說頌曰：

「若在家菩薩，　求無上菩提，

生三根本慧，　此為最上覺。

若父及與母，　惡慧無信心，

勸令生信樂，　令其住勝法。

慳犯住戒捨，　無慧教令慧，

亦常勸於是，　為菩提勝法。

應往於四方，　遍求說法者，

法施以教人，　由斯增智慧。

犯戒令住戒，　無信令信心，

無慧教令慧，　得成不退轉。

若逢慧比丘，　持戒多聞者，

恭敬親近之，　數往而諮問，

在家由此法，　得不退菩提。

知彼勝德人，　多聞具諸智，

慧解堪尊重，　可持身肉施。

此為信心相，　如我前所言，

無信則不能，　發大菩提意。

聰明見勝事，　速成深利益，

於諸殊妙法，　取證不為難。

知自及與他，　如斯勝饒益，

與出離相應，　是故增智慧。

本來恒積集，　所有諸資財，

為與持戒俱，　共貯當來物。

是無有異語，　彼亦不虛言，

勇進堅施成，　當證如來果。

持戒易共住，　勇健獲深慈，

布施攝眾生，　如先後無異。

清淨最上施，　無所有希求，

若金若與銀，　無有不施者。

勇猛施一切，　宿世所行檀，

希求無上乘，　甚深最勝位。

非法而供養，　一切諸天人，

不如能順法，　供養一眾生。

勇健為法求，　以法能了法，

聰明由勝道，　獲無上菩提。

「復次迦葉！在家菩薩發阿耨多羅三藐三菩提心已，成就三法於聲聞乘而般涅槃。何等為三？此有一類怖三惡道，於大菩提起重擔想，已集善根不專思念，不好善求，為心所害便生苦想；以成如是第一法故退失菩提，於聲聞乘而般涅槃。復次迦葉！此有一類，於所行施不生喜心，行布施已便生追悔，復不迴向佛之智慧；由成如是第二法故退失菩提，速於聲聞乘而般涅槃。復次迦葉！此有一類，不勤精進專求多聞，以下劣善根速般涅槃；由成如是第三法故退失菩提，速趣聲聞乘而般涅槃。」

爾時世尊而說頌曰：

「發菩提心已，　不正隨順行，

退失於佛乘，　入於聲聞道。

菩提非不信，　及以懈怠心，

無智守慳貪，　則為有障礙。

知恩住淨戒，　常樂廣行檀，

菩提不難得。　由心造諸惡，

心亦善行檀，　眾生心若堅，

當為世間塔。　若能離三法，

心趣大菩提，　當為世間尊，

成無上應供。

「復次迦葉！在家菩薩由成三法退失菩提，於獨覺乘而般涅槃。何等為三？此有一類，雖已發趣大菩提心，於法慳悋。復有一類，耽著觀望，及取世間吉凶之相。復有一類，發菩提心，以懈怠故不能遍求菩提分法。由成如是三種法故，一一皆能退失菩提，於獨覺乘而般涅槃。」

爾時世尊而說頌曰：

「慳悋於正法，　不教誨他人，

得獨覺菩提，　退失無上道。

由斯二種義，　失利眾苦生，

親近而修行，　疑惑菩提道。

思惟大乘法，　就吉以避凶，

此非正信心，　為佛所棄捨。

有能專意樂，　堅固向菩提，

終不禮餘尊，　唯除世間塔。

若有淨信心，　不事餘天等，

是為成最上，　號曰天中天。

若有樂菩提，　不事餘天等，

在在所生中，　色力恒具足。

「復次迦葉！在家菩薩由成三法受身黑闇。何等為三？如來塔所取其燈明，於他諍訟而現瞋恚，於他黑人不預己事橫加毀呰。由此三法其身黑闇。」

爾時世尊而說頌曰：

「塔所燃燈明，　斷取是光焰，

身便為黑闇，　猶如烏毯毛。

毀呰於黑人，　我白汝身黑，

由其輕毀他，　受身便黑闇。

宜善護其語，　業終不敗亡，

隨其所造業，　當為彼業器。

「復次迦葉！在家菩薩由成三業生工匠家。何等為三？菩薩自身能持五戒，若有親屬從遠而來與酒令飲，或勸他人而令飲酒，即當生彼工匠之家；名第一法。復次迦葉！在家菩薩自修梵行，和合他人令行穢欲，緣造此業積集成故，而當生彼工匠之家；名第二法。復次迦葉！菩薩見他精勤讀誦，然己家內起作興功，尋語彼言：『汝且休廢讀誦之業，宜時為我營辦所成。』以是業緣積集成故，而當生彼工匠之家；名第三法。」

爾時世尊而說頌曰：

「持酒勸他人，　及與諸親屬，

以成狂飲故，　便為饒語匠。

不解作刀鍼，　及餘工巧處，

唯能坐搖手，　爐前鼓槖囊。

自能修梵行，　為他稱讚婬，

此業異熟時，　當為饒語匠。

不解作刀鍼，　不能鼓風槖，

唯解奮長槌，　碪前而鍛鐵。

令他棄捨法，　從茲而命終，

速生工巧家，　稟識常愚闇。

初不見囊槖，　亦不見鉗槌，

其業報應然，　悉破壞眾器。

迦葉應防意，　及善護其言，

永勿教他人，　一切不善法。

輪迴生死苦，　由愛故增生，

善法可勤修，　應訶諸不善。

「復次迦葉！在家菩薩成就三法，當生剎利豪族之家眾同分中，顏貌端嚴人所愛敬，聰慧巧便不為嬾惰。何等為三？謂覩未曾見沙門婆羅門，即生信心供養禮敬，言是福田，以清淨心延請供養衣服飲食臥具醫藥一切所須。在家菩薩成此初法，當生剎利豪族之家眾同分中。復次迦葉！在家菩薩堅住本誓，如說修行終不妄語。成就如是第二法故，當生剎利豪族之家眾同分中。復次迦葉！在家菩薩於具戒蘊沙門婆羅門所修供養時，而能攝受堅固之法。由成如是第三法故，當生剎利豪族之家眾同分中。」

爾時世尊而說頌曰：

「諸有智慧等，　見持戒多聞，

應生歡喜心，　往彼而請命。

既為請命已，　如法供養之，

無有厭悔心，　所施無罣閡。

是取堅牢法，　所為親近者，

種種智相應，　於難而速得。

如斯深信意，　趣向大菩提，

是智之所行，　佛道非難證。

恒為上活命，　應受最勝財，

希求殊妙法，　證無上涅槃。

當生豪族家，　顏貌甚端嚴，

得上妙衣服，　證最上涅槃，

如佛所稱譽。　行於最上乘，

以佛乘能證，　清涼妙涅槃，

是為最勝果。　如其所造業，

獲果亦等流，　設經百億劫，

是業終無壞。

「復次迦葉！在家菩薩成就三法種諸善根，乃至證得無上菩提，終不受於五欲世樂。何等為三？在家菩薩受持五戒，不向他人讚五欲樂，勤修自業不使女人，及發是心：『我止親近一切女人，乃至證得無上菩提，願我不逢五欲世樂。』由成如是最初法故，乃至菩提不受五欲。復次迦葉！在家菩薩聞是等經而生深信求趣涅槃，雖復受持如是等教隱蔽不行，有能演說及發起者，若人聞已即當捨離諸惡作處。以此善根得無礙辯、得無著辯，若於現在及命終時速得見佛。命終之後往生天上，不久證得阿耨多羅三藐三菩提。由成如是第二法故，乃至菩提不受五欲。復次迦葉！在家菩薩所有善根悉皆迴向無上菩提，不樂色聲香味觸法財封尊貴，不愛眷屬，以無為心、無為果報速證無上正等菩提。由成如是第三法故，乃至菩提不受五欲。」

爾時世尊而說頌曰：

「在家修五戒，　堅守善護持，

不親近女人，　於中生厭惡，

如是等法門，　勤求無厭足，

所有惡作處，　應速捨離之。

一切諸善法，　悉迴向菩提，

以此諸善根，　速離於五欲。

常獲勝多聞，　為眾生說法，

發生大慈意，　求無上菩提。

是故聞此利，　應生賢善心，

不近於諸欲，　速疾轉法輪。」

爾時大迦葉白佛言：「世尊！今此經法以何為名？我等今者云何奉持？」

佛告迦葉：「是經名曰『說三律儀』，亦名『宣說菩薩禁戒』，亦名『同入一切諸法』。」

佛說此經已，尊者大迦葉及諸大眾，一切世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經卷第三

大寶積經卷第六

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

第二無邊莊嚴會出離陀羅尼品第二

爾時無邊莊嚴菩薩摩訶薩白佛言世尊：「云何名為出離諸法陀羅尼門？」

佛言：「無邊莊嚴！此是出離一切文字印法，一切諸法悉入其中。云何名入？以平等故。一切諸法皆入平等，亦不見法入於平等，不可了知、不可得故。於一切法自性如實不分別時，一切諸法悉入其中，離於無作及有作故。由諸文字及以語業演說諸法，如是二種不如實故。性平等故，所有文字及以語業皆悉平等。於諸法中所有言說皆非如實，此是諸法如實句義。所有文字及以語業此二皆無，以無有故，無有真實開示演說。所言文字及以語業無真實者，即是諸法無差別句、無增勝句、無建立句，此甚深法不可宣說。一切諸法皆非真實非不真實。何以故？諸法本性非以文字語業宣說可見可得，一切諸法皆無本性。如是諸法，非作非不作、非等非不等、非寂靜非不寂靜，然於諸法亦住寂靜及不寂靜。所言住者，亦無所住亦不變異，亦復不住不變異法。何以故？法無住故不入算數，非由算數建立言教而能令法入於算數。一切文字語業演說皆不可得，不住於處及一切處。如是文字及以語業，無所從來、去無所至、不住中邊。一切文字及於語業，業非業故、非功用故，以於一切文字語業自性空故，文字語業亦復皆空。亦以文字語業他性空故，他性亦空。乃至自他性空故，自他性亦空。自他空故彼則寂靜，若寂靜者彼則寂滅，若寂滅者彼一切法即寂滅門。由彼彼門得說法名，若說文字，若說語業，彼一切門亦不可得，門清淨故、無所有故。由彼彼門演說諸法，而於此門究竟清淨，能平等入於一切法，如是厭離。云何厭離？謂貪本性。貪本性者彼則清淨，若清淨者彼則究竟，若究竟者云何有貪？云何有說？

「無邊莊嚴！如是略說，無有分別、無有戲論法門清淨陀羅尼門。入是門故，能破無明黑闇重障，能隨憶念明法種性，於一切法得入光明清淨法眼陀羅尼門，及能證得文字差別演說法門。由是門故，便得入於一切智智，及得近於諸佛如來。於諸法中得為勇健，能破外道降伏魔軍，令諸眾生增長善根，入於如來祕密之法，隨得法門陀羅尼門。由是法門，於十力中獲大法光，速疾成就如來之力。無邊莊嚴！諸佛如來以十力為力、為無上力，超過一切世間之力，能於眾中作師子吼。何等名為如來十力？無邊莊嚴！如來於此以無上上一切智智，於處非處以處非處如實了知。此是如來第一之力。由此力故處大仙位，為諸眾生演說正法，及能為轉無上法輪。唯除如來，天人世間先無有能如法轉者。復次如來以無分別一切智智，如實了知過去未來現在諸業、業攝取因善與不善無量行相，無著無礙。此是如來第二之力。復次如來以無分別一切智智無著無礙，能善了知一切有情無量諸行。此是如來第三之力。復次如來以無上上一切智智，如實了知種種勝解、無量勝解、各各勝解所有分別及妄分別。此是如來第四之力。復次如來能如實知無量界、種種界、無量緣、種種緣世間住處。此是如來第五之力。復次如來能如實知若因若緣知見趣道。此是如來第六之力。復次如來以於天眼無礙智見及以無上一切智智，如實了知諸有情等生死之智。此是如來第七之力。復次如來能如實知靜慮解脫等持等至，離染清淨能出入智。此是如來第八之力。復次如來宿住憶念作證明智如實了知。此是如來第九之力。復次如來漏盡智證明智如實了知。此是如來第十之力。無邊莊嚴！如是無量無上一切智力，以是智力悉成就故，為諸菩薩及諸眾生於諸佛智得攝受故，於諸法智證清淨故，開示演此無邊法藏。」

佛復告無邊莊嚴菩薩摩訶薩言：「善男子！汝今當觀如來所說如是甚深、如是難了一切智智力清淨故，所有諸法，說名如來及如來力，然於彼法亦不可見亦不可說。無邊莊嚴！所言力者，此是如來不可摧伏無上法門，於彼安住，開示演說此法理趣。由斯理趣建立力故，能演說此一切諸法無建立性，以之為力。如是諸力無生起性、無有自性、離於自性。如是如來十力圓滿，而能開示無量無邊甚深之義。無邊莊嚴！此是諸佛無上法門。住斯門已，便能演說如來十力，及能說此力清淨門普清淨門。無邊莊嚴！我當復為諸菩薩等能於法門得清淨故說陀羅尼，汝應聽受。陀羅尼曰：

「怛姪(地也反)他鉢囉(二合)牟折寧(一)　儞牟折寧(二)　牟折寧(三)　毘鉢囉(二合)悶折儞(四)　阿折黎(五)　阿毘耶(二合、引)咤儞(六)　鉢囉(二合)婆怒揭帝(七)　帝誓(八)　摩訶帝誓(九)　阿鉢囉(二合)底耶(二合)末囉尼(十)　阿那(引)靺囉尼(十一)　阿(引)靺囉拏毘戍達儞(十二)　儞馱那鉢囉(二合)吠設儞(十三)　突囉阿儞乞屣鉢儞(十四)　靺虞(十五)　靺虞薩嚩黎(十六)　薩嚩囉尾戍憚儞(十七)　母達囉(二合)(十八)　母達囉(二合)　尾戍憚儞(十九)　薩鉢唎縛嚟(二十)　三漫多鉢嚟嚩嚟(二十一)　阿揭囉(引、二合)弩麼底(二十二)　遏他(二合)娑憚儞(二十三)　僧羯囉(二合)尼麼掣憚儞(二十四)　戍嚟(二十五)　戍囉寐唎曳(二合)(二十六)　阿(引)褐囉(二合)尼(二十七)　烏波那末底(二十八)　儞那嚟(二合)設儞(二十九)　三曼多波嚟普里也(二合)揭帝(三十)　馱羅(引)弩揭帝(三十一)　阿儞迷設儞(三十二)　阿傘儞迷設儞(三十三)　陀(引)囉尼揭帝(三十四)　儞馱那鉢唎戍憚儞(三十五)　阿弩達囉毘婆枲儞(三十六)　跋[口*致]囇(二合)(三十七)　跋達囉(二合)筏帝(三十八)　莫异(三十九)　莫企筏底(四十)　珊馱(引)囉尼(四十一)　烏筏馱(引)唎尼(四十二)　阿難多鉢囉(二合)皤吠(四十三)　鉢囉(二合)步(引)多鉢唎嚩嚟(四十四)　設儞(四十五)　鉢唎(二合)些設儞(四十六)　摩訶嚩迦(引)世(四十七)　阿迦(引)捨娑牟薩囉尼(四十八)　弭底彌囉迦囉尼(四十九)　薩婆若鉢他(上)毘輸達儞(五十)　涅槃那鉢他(上)珊那唎設儞(五十一)　莎訶(五十二)

「無邊莊嚴！此是陀羅尼印法教法門，一切諸法悉入其中。若諸菩薩於此法中如說修行，具勝辯才差別智慧，能善了知最勝出離陀羅尼句。云何名為勝出離句？陀羅尼曰：

「娑(上)揭囉阿(上)鉢演多(一)　蘇迷(上)嚧囉怛那娑揭囉珊儞折耶(二)　阿毘怛儞(三)　阿三毘怛儞(四)　阿卑靺嚟(五)　拔折囉(二合)珊儞(六)　涅陛設儞(七)　阿乞芻(二合)毘儞(八)　阿僧乞芻(二合)毘儞(九)　阿乞沙(二合)耶(十)　阿避夜已(二合)(十一)　乞沙(二合)耶阿鉢演帝(十二)　阿乞師(二合、去)那乞沙演多薩姪里(二合)世(平)(十三)　阿鉢唎乞沙(二合)曳(十四)　阿毘乞疏(二合)避儞(十五)　阿毘揭嚟(十六)　阿毘揭羅若那揭囉尼(十七)　莎訶(十八)

「無邊莊嚴！此勝出離陀羅尼句，若有菩薩於此法中精勤修習，則能增長智慧如海，能以大慈慰喻眾生言：『我授汝廣大法藥，破滅汝等無明黑闇，拔除汝等無始無終生死煩惱憂苦毒箭，亦令汝等愛縛當解，超度一切生死瀑流。』作大法光，使諸眾生善根生長，能得究竟永拔濟故。如是善人為善導首，能令入於一切智智，亦復不令有一眾生從此無上大智退失。能以大慈普遍一切，令諸眾生於未聽受與義相應寂滅厭離無生智門得無礙辯。無邊莊嚴！若諸菩薩欲說法時，云何於此陀羅尼句繫念現前令法不斷？謂諸菩薩處師子座，以無礙辯思惟如來無量功德。由於方便廣大智慧，令善巧地極清淨故。若諸眾生於聽法所來雲集時，當於彼所發生大悲，於諸眾生起大慈心，以廣大智決定理趣，如實開示令不增減。知諸眾生意樂差別，以善分明決定語業及文字句廣為宣說。由是說故，能令自身善根增長，以清淨法攝受眾生。如來能以無量譬喻，開示演說如是法聚陀羅尼門。汝等若能如是宣說無上正法，是則住於佛所作事，速疾圓滿四無所畏。

「無邊莊嚴！如是菩薩以大方便清淨智慧善能修習起神通業，所有諸法即能攝取廣大智聚。此中何者起神通業？無邊莊嚴！若諸菩薩住神足中，以如虛空無所依想，善能分析大種積聚。如來成就無礙智見、無邊智見，以智見力於一切法得善巧智，能善決定，無有少法而可了知，住無所得、住無等等，亦不與俱；住阿蘭若、住無執著、住清淨智，無有少法不知不見，遠離黑闇無有障礙，善住無量無邊智見。是故如來平等見覺一切諸法如幻如夢，及能開示無名法想，是故我等應隨佛學。如來智慧無有障礙，能善了知一切眾生上中下根，令諸菩薩安住平等起神通業，由是成就神足現前。由是神足加持之力，於戒定慧及以解脫智見，淨施法智善能安住。由此能得真實加持，攝受無量差別神變。於梵世間而得自在，處師子座擊大法鼓，令諸眾會皆悉歡喜，及為眾生作大利益。

「無邊莊嚴！譬如大鐵輪圍山王，以諸眾生業增上力，於此世界圍遶而住，不令眾生嗅地獄香、聞地獄聲、見於地獄。如是菩薩於此法中善修學已，為諸眾生除滅一切有障礙法，授與一切無障礙法。如是菩薩以金剛智攝受善巧，於此法教悟入甚深，住無所得甘露灌灑。云何名得甘露灌灑？謂煩惱魔、蘊魔、天魔所不能損，縱於死時雖有死魔，亦得自在不起死想。何以故？由彼正士住於空性無相無願，於一切法無所分別、不生不滅、不墮不起、不來不去不住、不染不淨，亦不怯弱，無有障礙、無有所得，捨離憍慢其心謙下，內離迷惑善了於外，見聞覺知所不能攝。了知諸法皆悉平等，如實入於如來法中，以不虛妄無有變異安住真如。此即名為諸菩薩等所入般若波羅蜜門。於此住已，則能成就無邊智慧。由是慧力，能使入於不思議智及諸如來祕密言說，於一切法能善了知，隨覺無間等菩提故，隨覺無間不可思議，等於菩提不可思議。隨覺無間無所分別，等於菩提無所分別。了知無間及菩提法無所得故，彼亦不作無間差別，不作菩提平等之想。無間菩提不作不壞、不集不散，於此義中能作業者，於此所說寂靜法門而不執著，亦不分別諸業果報，能善了知業果平等，以平等故不得業果，亦不分別亦不執著。何以故？彼於煩惱及以業障，獲得輕安遠離結因，於諸法門能得照曜，於此陀羅尼品能得光明。彼住如是清淨門故，能於十方世界遊化，具清淨行無所住著，不為世法之所染污，於諸世間天人之中堪為福田親近供養。無邊莊嚴！我說供養住第八地諸善男子功德無量，何況菩薩於如是法而修行者。若於菩提及以眾生，眾生之法乃至世間之法，無有所得亦不分別及諸戲論，彼人則能了知此法如說修行，能消世間廣大供養，應以如來供養而供養之。

「無邊莊嚴！若諸菩薩修學此法，於諸供養一切所有皆悉具足，離諸怖畏乃至能捨一切身命。彼於諸法無所攝受，而能攝受廣大之法。處無畏座作師子吼。降伏外道及外道法，摧滅波旬及魔軍眾，能除眾生一切覆障。當以法船渡諸眾生，當示眾生一切智道，當能安住一切眾生於隨順道，當能令彼一切眾生隨順聖諦不相違逆，當為眾生開示一切菩提分法，當以法施慰喻眾生，當令眾生能得法喜。無邊莊嚴！若有於此陀羅尼門能忍信受，則與得受菩提記人等無有異。彼既聞法，當於己身而自授記。如來法王施設此法開此法藏，而能安立此陀羅尼印，及能建立此諸法門攝受我等。是我等父、哀愍我者。無邊莊嚴！若有菩薩以勝意樂能於我所起於父想，彼人當得入如來數如我無異。無邊莊嚴！於此陀羅尼門法品之中，此是第二出離陀羅尼印演說法藏。」

清淨陀羅尼品第三之一

爾時世尊觀察四方，作如是類種種神通，以神通力令此眾會諸菩薩等見於十方無量諸佛，及聞諸佛所說之法。爾時佛告無邊莊嚴：「汝觀如來於一切法無有所作，無數離數及寂靜數，能作如是自在神通；如來之力、無畏如是。無邊莊嚴！如來之性，不一不異非不一異，無所有故非有非無，無有自性非無自性，應如是知如來之性，乃至無有少法可得。如是見者亦復無有少法可見，若不可見則無所有亦無所取。無邊莊嚴！如來之性無少真實少不真實。若少真實少不真實，是則應言有如來性、無如來性。如來之性離有離無亦不曾離。無邊莊嚴！一切諸法自性本性猶如虛空。如是法門，諸佛如來未出世時所未曾說。無邊莊嚴，若諸菩薩於此法中如是解者，則能發生無量辯才，於諸法中能為照曜，於佛無畏而作光明。無邊莊嚴！言無畏者，謂得如來最上無畏，能於少法不攝受故、不增長故、不可得故、不遍得故、不隨得故。如來出世若不出世，法不增減、不遍增減。諸法自性本性常住，法界住性、法界定性。無邊莊嚴！一切諸法住法定性，如是無有、不可得故。一切諸法皆妄分別，不以業報而得成就，是故能入一切諸法無業報門。如是諸法無自性故、不如實故，諸業於果非生滅因，於滅趣道亦復非因。如來但以世俗施設說一切法有因非因，因自在故、無有因故。此是如來無畏之地，如來具足無量辯才故能得入大無畏地。

「無邊莊嚴！云何無畏？謂諸如來四無所畏。此四無畏，緣覺尚無，何況聲聞及餘世間。何等為四？一者，唱言：『我是如來、應、正等覺，一切知者、一切見者。或有一切天人世間立論於我，言我不能覺了諸法。無有是處。』由此能得最上無畏，於眾會中正師子吼，我能演說無上甚深廣大法教。二者，唱言：『我是一切諸漏盡者。或有一切天人世間立論於我，諸漏不盡。無有是處。』由此能得住於安樂，我開示此無量俱胝劫所積集無上法藏。三者，『我所宣說出離覺了，於彼修習正苦滅盡。或天世間立論於我，若苦盡道不出離者。無有是處。』我不見此相，我不見此相時得安樂住，為諸眾生示現此法種性，於眾會中作師子吼。四者，『我所宣說諸障礙法，於此或有天人魔梵沙門婆羅門眾立論於我，於彼習行無障礙者。無有是處。』我不見此相時，得增上安樂住，我於眾中正師子吼，我能轉此無上法輪，一切外道諸天世間所不能轉。無邊莊嚴！此是如來四無所畏。此中菩薩勤修學時，速疾獲得無畏之地，於人天中最為殊勝。

「無邊莊嚴！若諸菩薩由善修習虛空相故，則能發生不可思議遍清淨門。由是門故，於一切法最初了知，見一切法等虛空相無二無別，一切諸法亦復如是。然於虛空亦不分別亦不戲論，得義善巧。無少法界所從將來，亦不將去，亦不積集，乃能觀察一切諸法無有積集不來不去，於一切法行無所行，燃大法炬為諸眾生作法照曜。無邊莊嚴！汝觀此法能為菩薩幾許利益？幾許事業？謂佛十力、四無所畏，亦復無有少法可得亦非不得。無邊莊嚴！一切諸法等虛空相，為得義利開示演說業所依事及彼業因，於中亦無義利可得。無邊莊嚴！此甚深法一切世間之所難信。一切世間皆是滅壞虛妄建立，由是於此法毘奈耶不能信受，亦非世間能知世間皆悉非法。以執著故，言有世間及安住處，假使乃至法想執著，亦無有法而可執著。由於非法起執著故，則與如來及所說法共興諍論，又不能了一切諸法自性本性，復與無生法等相違，是故於此甚深法教不能解了。

「無邊莊嚴！我為一切天人所信，如實語者、無諍論者，如來世尊息諍論故、捨離蘊故，開示演說如是法教，於中無蘊亦無蘊盡。無邊莊嚴！一切有者，所謂一切善不善法，於中都無善不善法，善不善法皆悉寂靜，善不善法各不相知，善不善法不相映蔽，以善不善執著因緣，是故如來說一切法皆悉無記。以彼真實善不善法不可得故，若不可得則無有記。何以故？於中無因，無因可見。無邊莊嚴！汝今當觀一切諸法皆悉無記。若諸菩薩如是覺已，於一切法無記言說亦不可得。如是法門為諸菩薩於不善法如實見故，得捨圓滿於法不住，以無記門證入諸法。是無記門彼則非門，若非門者則不可得，若不可得彼則清淨，此是諸菩薩所入陀羅尼清淨法門。由是門故，得一切法光明照曜，於諸法中無有愚闇迷惑猶豫，及能獲得無礙法智慧眼清淨。

「無邊莊嚴！於此法中應生願樂。云何願樂？謂於諸法無所取故無有執著，究竟離捨超過攝藏，無希求故、於善不善一切有為及世間法不觀待故。此是無上不放逸地、離攀緣地，於諸法中無有所住，不來不去無所建立，此則說名慧眼清淨究竟遠離。無所取故，善能觀察捨離一切自性本性，此名慧眼。言慧眼者，所謂盡滅厭離智性。如是智性，無生無作本性寂靜，亦復不與寂靜相應，斷相應故，亦復非斷亦非無斷，無缺無減，此則名為清淨慧眼無戲論道。由是慧眼得成就故，以大慈悲攝諸眾生，令其發心住緣眾生無盡妙行，及能覺了一切諸法無有我人眾生壽者。彼若證得大菩提時，決定當能開示演說無上法藏，及能清淨陀羅尼門，為諸眾生種性教法不斷盡故應置法印。」

佛復告無邊莊嚴菩薩摩訶薩言：「此陀羅尼清淨法門，一切諸佛常所護念攝受開演。住於十方三世諸佛，亦皆宣說如是法門，為諸菩薩開示三世平等法性。由是能於三世諸法如實悟入此之法門，成就菩薩清淨三世總持慧故。彼諸菩薩無有世想，於善不善了知無二，而能生長種種善根，身語意業悉皆清淨，能遍清淨無量法門。為得清淨總持慧故，亦能開演無起作性清淨法教，復能開示一切諸法畢竟空寂猶如虛空，又能示現廣大慧光。而為開示清淨智故，亦能開示一切諸法及與菩提如虛空性。而為示現一切智智道清淨故，又能開示清淨道法即是菩提。隨其所願得圓滿故能正了知，演出實諦方便善巧，而能宣說無分別諦故，能善開示諸佛智慧，隨順覺了一切義故。無邊莊嚴！若諸菩薩於此法中善修學者，能速清淨菩提資糧，得住菩提無有遠近，不與少法共相違背，亦不於此所說諸法而見遠近，不以法及非法隨見菩提。通達菩提絕諸顯示，能以平等無顯示義了知菩提。及觀諸法寂靜義時不分別菩提，亦不見寂靜不寂靜義，非寂靜外見不寂靜，無有少分能觀見想。於一切處能清淨見，亦無少有可能清淨。此是諸菩薩清淨智門。由此門故，而能隨念諸佛如來無邊法藏陀羅尼門，能遍了知諸有情類自性本性，為諸有情開示演說此諸法藏。能遍清淨諸智慧業諸所願求，於阿耨多羅三藐三菩提現等覺已，增上意樂終不退轉，及能隨念善清淨願，於一切法速得自在而能習行。諸佛如來大慈大悲，一切如來善巧法藏，皆現在前。及能示現無量無邊大法光明，身常安住諸佛智境。

「無邊莊嚴！此無量無邊法門，誰之增語？無邊莊嚴！無量無邊者，謂一切法、地水火風虛空識界皆無量故，欲界色界及無色界、諸有情界無有量故，然無少分諸有情界可得了知，有情無故。如是如是，此有情界不可得不可了知，界無有故。是故諸法等涅槃界、趣入涅槃。一切諸法皆同趣入不可說處，於涅槃界無有少分而可說故。涅槃界中無有障礙亦無蓋覆障礙，蓋覆永清淨故，是故涅槃界清淨最清淨。是涅槃界，界亦非界，遠離界故、無有界故、超過界故，然以似界方便顯說。所言界者，安住非界及非非界，於言說中亦無有界，但以語言顯說諸法。所有言說及能說者，皆不可得、不可了知。一切言說即非言說，如是一切言說如虛空性等入虛空。由是地界不能言說、無能說力，乃至空界不能言說、無能說力。言識界者，由是但以語言顯說諸法，而彼識界界亦非界，不入諸界、不與界相應非不相應，從虛空生入於虛空。如是識界，不在內不在外不在中間，隨其空分之所攝受趣入虛空，不可施設不可覩見。若不可施設彼無所作，餘緣相應說有識界。此是菩薩之所入門。一切諸法本性自性猶如虛空，以依法界開示演說，而亦無有諸法之界，界非界故。一切諸法猶如虛空，是故如來說一切法皆是虛空，量難得故。顯一切法皆虛空性，諸法本性如虛空故，但以語言開示演說。

「無邊莊嚴！汝觀如來智所演說爾所清淨，彼無法可生亦無法授與。如是清淨法教，是諸菩薩不顛倒智。是故汝等應當願樂，不由他緣智得無分別不增分別，及能清淨不可言說理趣法門，由一切法智清淨故。」

佛告無邊莊嚴：「諸飛鳥類於何所行？」

無邊莊嚴白佛言：「世尊！行於虛空。」

佛復問言：「虛空復何所行？」

答言：「世尊！如是虛空無有所行。」

佛言：「如是如是，一切諸法猶如虛空無有所行，行無所行法不可得，是故諸法無有所行亦復不行。諸法本性無有可行及無可說，而此法門為諸菩薩得虛空智清淨故轉。此是無邊光明法門，普遍照耀無量無邊，猶如虛空，彼之光明普遍照耀亦不可見。菩薩得是門已，能遍觀察十方世界，及能隨見一切世間。無邊莊嚴，此是菩薩智所知地、通達智地，而非一切他論者地，彼不能說故。此法理趣是不可說法印，語言顯示不可得故。是故一切諸法不印亦不增印。了知不印，修習善巧故，以虛空印印一切法。以無相印能示現彼虛空無相，無有為相、無語言相，以空無故說此虛空。所言虛空，彼無實體故說為空。以真勝義，應知諸法無言彼岸。無邊莊嚴！我於此中當說陀羅尼印能清淨句，為虛空句，智清淨故。如空無句，無句清淨。如是應當了無諸句。其句云何？」即說呪曰：

「毘筏嚟(一)　毘筏囉(引)弩娑呬諦(二)　鉢囉(引、二合)弩儞(三)　儞珊那(上)尾筏囉尼(上)(四)　阿毘夜(二合)筏迦(引)賖珊㮈設儞(五)　鉢囉(二合)皤(去)嚟(六)　鉢囉(二合)皤(去)囉弭輸達儞(七)　涅毘羯鞞(八)　阿(引)迦(去)賖三摩筏娑囉尼(上)(九)　儞省霓(十)　省(上)伽(上)波揭底(十一)　省(上、去)伽(去)毘牟折儞(十二)　阿(引)娜(上)馱儞(十三)　阿(引)馱(去)曩毘揭帝(十四)　薑(去)乞沙(二合)掣(去)那鉢唎羯麼(十五)　遏掣(去)泥(十六)　阿弩鉢掣泥(十七)　阿三(去)冥(十八)　地毘耶(二合)(十九)　若曩阿(引)呵囉寧(二十)　鉢囉(二合)攘斫芻毘輸馱儞(二十一)　設黎耶(二合、引)播那耶儞(二十二)　地孕(二合)祇烏怛囉尼(上)(二十三)　阿喻雞(二十四)　阿毘喻雞(二十五)　阿三鉢囉(二合)喻雞(二十六)　阿毘鉢囉(二合)喻雞(二十七)　阿紇囉(二合)鉢馱涅賀嚟(二十八)　涅提賖鉢馱毘輸達儞(二十九)　阿底多(引)那揭多鉢囉(二合)底逾(二合)般那毘輸達儞(三十)　訖唎(二合)多鉢唎(二合)羯麼毘儞諦(三十一)　曩多(引)囉他(二合)弩揭諦(三十二)　阿僧羯囉(二合)冥(三十三)　阿訖囉鉢馱毘輸達儞(三十四)　鉢馱鉢囉(二合)陛馱攘那毘輸達儞(三十五)　涅皤斯(三十六)　阿(去)皤(去)婆毘輸達儞(三十七)　三漫多㮈賖地賖毘耶(二合)筏盧羯寧(三十八)　弭囉(引)瘧(上)鉢馱涅訶嚟(三十九)　鉢囉(二合)若弭輸地(四十)　嗚(上)皤(去)娑阿鉢囉(二合)冥迦囉尼(四十一)　阿矩羅波(二合)達摩㮈唎設那弭輸達儞(四十二)　步多(去)遏囉他(二合)珊㮈唎設儞(四十三)　阿怒耄馱遏他(二合)弭輸誕儞(四十四)　娑竭囉質多弩鉢囉吠世(四十五)　謎嚧鉢唎僧薩他(二合、引)寧(四十六)　囉濕弭(二合)鉢囉(二合)多鉢儞(四十七)　薩婆路迦(引)地鉢帝耶攘囊尾輸誕儞(四十八)　阿鉢囉(二合)底褐多(四十九)　阿僧伽攘那㮈唎(二合)設寧(五十)」

佛言：「無邊莊嚴！此諸陀羅尼印能清淨句，演說虛空分段之句，無有分段遍無分段，無分段故於中無句。無句清淨，由一切法句清淨故。為彼發趣住大乘者、希求甚深清淨法者，由如來力所加持故，此諸呪句而得流布。無邊莊嚴！若善男子愛樂現證大菩提者、欲為眾生作利益者，於此呪句雖未曾聞而能悟解，若有非人或淨居天，持此呪句當授與彼。若有發趣阿耨多羅三藐三菩提者，諸天子等亦持此呪而授與之。」即說呪曰：

「烏波僧荷嚟(一)　娑荷嚟(二)　紇唎(二合)(三)　室唎(二合)地唎(二合)底弭輸誕儞(四)　羯量曩遏他(二合)涅弟閃鉢囉(二合)底皤底(五)　質多末弩弭攘那弭輸誕儞(六)　阿(引)地耶(二合)怛麼(二合)麼呬遏馱鉢唎輸誕儞(七)　揭底枲蜜里(二合)底末底(八)　阿(引)褐囉儞岌多(九)　岌多鉢底(十)　薩嚟(十一)　薩囉筏底(十二)」

佛言：「無邊莊嚴！有諸天神住雪山中，彼等天神若如來力之所加持，而能授與諸說法者法之光明。」即說呪曰：

「末底弭輸誕儞(一)　蘇育多寐唎曳(二合)(二)　阿竭囉(二合)呬多鉢馱涅荷唎(三)　阿枳邏(引)枲儞(四)　阿弭邏枲儞(五)　欝他(引)曩三半寧(六)　弭儞多三麼(引)那鉢底(七)　末底阿揭羅(二合)怒蘖諦(八)」

大寶積經卷第六

大寶積經卷第二十一

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

被甲莊嚴會第七之一

如是我聞：

一時佛住王舍城迦蘭陀竹林，與大比丘眾及諸菩薩摩訶薩俱，悉從種種佛剎來集。爾時世尊，無量百千眾所圍遶供養恭敬。時彼眾中有菩薩摩訶薩名無邊慧，即從坐起，偏袒右肩右膝著地，稽首作禮合掌向佛，白言：「世尊！我有少疑請問如來，願垂聽許為我宣說。」

爾時無邊慧菩薩摩訶薩而說偈言：

「大雄大丈夫，　世間無與等，

我為眾生故，　少疑當請問。

不起師子座，　現身遍十方，

一切異論中，　無能傾動者，

智藏無邊際，　諸力無有量，

世尊一一力，　普能度世間，

善住一切智，　善住於十力，

無畏大師子，　最勝無上尊，

十八不共法，　如來之所有，

照明於世間，　摧伏諸外道，

了知一切法，　是故無過上，

無失大導師，　我疑當請問。

無邊離垢智，　大海不動智，

境界無礙智，　我疑當請問。

世尊善修集，　於道無疑惑，

安隱大導師，　我疑當請問。

已度諸暴流，　已斷諸結縛，

能拔眾毒箭，　我疑當請問。

已破無明㲉，　已息煩惱熱，

清涼善安住，　我疑當請問。

無畏無上智，　無著無礙智，

法海一切智，　如來已證得。

佛無量功德，　智證悉圓滿，

盡一切有漏，　破諸煩惱見。

世尊多積集，　無量大功德，

不思議法王，　我疑當請問。

世尊殊勝智，　普能照世間，

演暢法光明，　無邊功德海。

導師法光故，　遍照於世間，

是故世間中，　佛法光明現。

法海一切智，　辯才無有上，

精進不思議，　清淨離諸見。

佛眼無邊故，　智境亦無邊，

世間無等尊，　我疑當請問。

法王大牟尼，　能斷眾生惑，

導師我當問，　願隨其意樂。

我觀一切處，　天上及人間，

無有等如來，　普遍照明者。

善住諸功德，　莊嚴大丈夫，

不思議法王，　仙中照曜者。

譬如大雪山，　眾寶端嚴處，

世尊安法座，　端嚴亦如是。

妙音大精進，　能宣悅意聲，

眾生若得聞，　善根悉清淨。

世尊人中勝，　時演法光明，

以是諸眾生，　隨意便開覺。

知時知眾會，　知人大導師，

敷演法光明，　以時智慧者。

梵音大精進，　願賜清淨言，

如天雨大地，　法潤遍霑洽。

世尊處眾會，　普宣法雨已，

於此法悕望，　眾生皆滿足。

最上勝安住，　如王處妙高，

惠施諸眾生，　能令眾歡喜。

大雄兩足尊，　不思議境界，

一切諸眾生，　無有能知者。

無量大丈夫，　眾會已和合，

依怙大牟尼，　志求佛境界。

我於佛境界，　發趣故來集，

導師無礙智，　如何疾開覺。

我隨其意樂，　瞻顏欲請問，

世尊願開示，　為斷諸疑惑。

若聞無上法，　便得心歡喜，

踊躍充遍身，　能斷眾疑網。

法王無上尊，　一切智無畏，

一切知見者，　我疑當請問。

佛於一切法，　無有少疑惑，

精進大導師，　我疑當請問。

無上斷疑者，　於法不疑惑，

無邊功德海，　我疑當請問。

無邊大光明，　無邊大功德，

無邊清淨智，　我疑當請問。

無邊精進智，　無邊境界智，

無邊饒益智，　我疑當請問。

世尊無邊智，　離邊及無邊，

能斷一切疑，　我疑當請問。

不思議法王，　垂哀聽我問，

見許我當問，　牟尼為宣說。

請問一切智，　釋迦名稱尊，

若垂聽許我，　願決我疑網。」

爾時世尊告無邊慧菩薩摩訶薩言：「無邊慧！汝今於我渴仰志求，欲於如來幾何所問？若有問者，我當解說。」

爾時世尊而說偈言：

「告無邊慧，　汝欲何問，　悉應問之，

我當解說。　如彼所問，　一一發明，

隨其樂欲，　速為開示。　我為汝說，

一切無疑，　如汝志求，　稱汝所問。

汝今時問，　如時如義，　以時問故，

我決定說。　如汝意樂，　問所應問，

我皆隨順，　為汝說之。　汝今時問，

我亦時說，　斷汝疑網，　當得無疑。

我為法王，　了義究竟，　於一切法，

得無疑惑。　我於諸法，　正覺難思，

如眾生意，　所問為說。　我於諸法，

悉無有疑，　時而問者，　速當為說。

我時為說，　無有疑惑，　如其意樂，

釋彼所疑。　我常了知，　時及眾會，

諸眾生等，　意趣所同。　亦常觀察，

一切眾生，　有欲無欲，　彼皆明見。

若有智者，　能善修行，　我皆以時，

正法開悟。　若無智者，　愚癡迷亂，

彼無慧明，　不尊重法。　若無尊重，

於法不求，　雖聞此法，　無大明智。

法善巧者，　於法希求，　若聞此法，

得大明智。　樂大乘者，　求人中尊，

聞斯法已，　得大明智。　佛無上智，

不思議智，　而發趣者，　聞皆滿足。

樂無礙智，　求最上尊，　彼聞此法，

得大饒益。　若有智性，　求不思議，

彼聞此法，　得無上智。　若有眾生，

求佛道場，　轉無上輪，　得法歡喜。

愛樂精進，　於法尊崇，　聞離垢法，

欣然踊躍。　若有眾生，　樂善修習，

以法光明，　說無上法。　荷諸重擔，

無邊策修，　彼聞法已，　歡喜充滿。

若有希願，　善法思惟，　於彼慈哀，

為之開釋。　哀愍汝等，　隨汝所問，

我能決定，　當斷汝疑。　我多千歲，

修行善巧，　疑惑已除，　知汝意樂。

若有疑者，　恣汝所問，　當為汝說，

斷諸疑惑。　若有疑者，　恣汝所問，

如其樂欲，　我當說之。　若有疑者，

恣汝所問，　我住於法，　得無動搖。」

爾時無邊慧菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！如來、應、正遍知，我於菩薩乘中少有所疑，今當請問。何等善丈夫遠離於怖畏一心正念，為諸眾生被大甲冑，於大甲冑而莊嚴之，起大愛樂而尊重之，以不放逸乘此大乘，以大清淨平正之道，無諸堆阜瓦石荊棘眾惡雜穢、諸見稠林，亦無毒刺苦惱坑陷，亦無繫執怖懼艱難。正直無曲如理平道、無障礙道，剪諸稠林、裂一切網、遠離黑闇、蠲除愛著，捨和合故而發趣於阿耨多羅三藐三菩提？世尊！如來、應、正遍知，我於此義故致斯問。何等善丈夫？何等大甲冑？被此甲冑乘於大乘，以斯大道而當發趣。世尊！應說諸菩薩摩訶薩甲冑莊嚴，安住於道、安住諸法理趣善巧，於法理趣住善巧故，而能起於諸法理趣善巧光明。法光明故不捨甲冑，乘於大乘，以不退轉精進之力、無忘念根、相續慧力，速能成就法界理趣分明善巧，往詣道場轉于法輪，為諸眾生演說法故，一切眾生如其所願，如其發趣解脫生死。世尊！如來、應、正遍知，此之大乘，我欲利益安樂眾生故問斯義。世尊！如來一切知者、一切見者，以何等法成就諸菩薩摩訶薩一切諸法海印三昧，以三昧故令諸菩薩摩訶薩乃至未證阿耨多羅三藐三菩提猶不退轉？世尊！如來知見成就未曾有法，善諸眾生智慧之藥，故我問耳。」

爾時無邊慧菩薩摩訶薩而說偈言：

「為諸菩薩故，　我問兩足尊，

一切知見者，　甚深佛法義。

大乘所修行，　何定能發趣？

我今皆請問，　饒益諸眾生。

云何善丈夫，　能被無邊甲？

如是被甲已，　云何當發趣？

云何起樂欲？　云何愛於彼？

云何大精進？　云何不放逸？

云何諸菩薩，　乘於此大乘？

乘已復云何？　此事應當說。

云何乘大乘，　發趣菩薩道？

唯願世尊師，　速為我宣說。

云何平正道，　平等而發趣？

於諸見稠林，　剪伐恒無倦。

於諸境界中，　云何得超越？

云何以平等，　裂於貪愛網？

云何除黑闇，　得大智光明？

彼諸菩薩等，　云何當發趣？

云何能觀察，　遠離眾結縛？

云何諸菩薩，　離縛善安住？

云何諸菩薩，　超過大怖畏，

善巧諸法義，　發趣於無上？

菩薩被何等，　無邊大甲冑？

被斯甲冑已，　乘於此大乘。

云何諸菩薩，　發趣平正道？

我今所問者，　世尊應演說。

菩薩云何得，　莊嚴大甲冑，

莊嚴無上乘？　世尊應演說。

安住於斯道，　及彼道莊嚴，

諸法之善巧，　世尊應演說。

云何能了知，　法界之理趣，

法善巧光明？　世尊應演說。

云何諸菩薩，　得此法光明，

究竟一切法？　世尊應演說。

云何諸菩薩，　得法光明已，

不捨大甲冑，　由是而發趣？

云何諸菩薩，　乘於此大乘，

精進不退轉，　由是而發趣？

云何諸菩薩，　志念常堅固，

能以智慧力，　而得善調伏？

云何得法界，　理趣之善巧？

法王不思議，　世尊願宣說。

云何能速往，　至於菩提場，

轉于大梵輪，　世無能轉者？

云何無所動，　演說於諸法，

為一切眾生，　如其昔所願，

演說諸法故，　解脫於生死？

云何令眾生，　究竟獲安樂？

饒益眾生故，　我問世導師。

一切知見者，　願為我宣說，

當以何等法，　成就諸菩薩？

一切法大海，　所作印三昧，

樂求佛法者，　渴仰大菩提，

若聞此法者，　舉身悉充悅。」

爾時世尊告無邊慧菩薩摩訶薩言：「善哉善哉！無邊慧！汝於往昔供養承事無量諸佛，種諸善根集諸功德不可稱量，於此深法欣求渴仰，以大志樂成就眾生，而興大悲問於如來。汝今諦聽善思念之，吾當為汝，說諸菩薩摩訶薩以功德成就，而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。」

「唯然世尊！願樂欲聞。」

爾時世尊告無邊慧菩薩摩訶薩言：「無邊慧！諸菩薩摩訶薩為阿耨多羅三藐三菩提被甲冑者，為欲攝取諸眾生故被大甲冑，為諸眾生布施清淨故被大甲冑，為諸眾生持戒清淨故被大甲冑，為諸眾生忍辱清淨故被大甲冑，為諸眾生精進清淨故被大甲冑，為諸眾生禪定清淨故被大甲冑，為諸眾生智慧清淨故被大甲冑，為諸眾生獲安樂故被大甲冑，為諸眾生起饒益事相應心故被大甲冑，為諸眾生貪瞋癡病作對治故被大甲冑，為大功德作善巧故被大甲冑，為無上智善圓滿故被大甲冑，為諸眾生生死怖畏作救護故被大甲冑，為欲顯現無等等智善圓滿故被大甲冑。於此三千大千世界所有諸魔、若魔眷屬、若魔使者、住魔業者，及行諸見稠林險逕、一切外道諸遮羅迦出家，吠陀烏摩利迦、路伽耶陀，及此外道相應之輩，與交戰故被大甲冑。諸菩薩摩訶薩如是被於大甲冑已，不捨甲冑起大精進，能入一切眾生界中，以忍安住遠離怖畏，不驚不懼不動不亂，而復被於無邊甲冑。所謂救護一切眾生甲冑，剪一切見稠林甲冑，破諸魔軍甲冑，能授智慧甲冑，無邊津梁甲冑，度諸重擔甲冑，增長淨信甲冑，安住尸羅甲冑，淨治業藏甲冑，一切清淨力藏甲冑，方便善巧力藏甲冑，能斷一切執著甲冑，不退不悔智慧甲冑。諸菩薩摩訶薩被於如是大甲冑已亦不捨離，乃至盡邊際，堅固精進力曾不動搖，而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時世尊而說偈言：

「菩薩被甲冑，　為攝諸眾生，

眾生無邊故，　被甲亦無邊。

布施清淨故，　一切令充悅，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

持戒清淨故，　饒益於世間，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

忍辱清淨故，　勇猛善安住，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

精進清淨故，　成就不退轉，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

禪定清淨故，　所行境亦然，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

智慧清淨故，　無漏無過上，

為利諸眾生，　乃被斯甲冑。

一切諸眾生，　樂具悉當與，

善知此義故，　乃被斯甲冑。

菩薩於眾生，　能為饒益事，

以清淨四攝，　普遍諸有中。

若病貪瞋癡，　而為對治者，

授諸眾生藥，　所患令消除。

由是諸菩薩，　善能被甲冑，

於功德資糧，　獲無邊善巧。

眾生生死苦，　逼迫不安隱，

我當為救護，　被甲冑無邊。

無邊生死苦，　我能令解脫，

愛見網所縛，　一切皆當斷。

於此煩惱網，　一切能斷者，

堅固精進力，　勇猛而被甲。

一切諸眾生，　令住安樂道，

以是趣涅槃，　安隱而無上。

以大精進力，　乃被斯甲冑，

當共一切魔，　敵戰甞無倦。

若住於諸見，　稠林而行者，

路伽耶陀等，　被甲利於彼；

及餘無量眾，　行諸非道者，

於彼咸利益，　故被甲無邊。

如是被甲已，　不捨於甲冑，

起大精進力，　被甲勝堅固。

入於生死界，　以忍得安住，

成就堅固忍，　被甲無過上。

遠離於怖畏，　亦無有驚懼，

被無邊甲冑，　一切勤修習。

善住於甲冑，　常能正了知，

寂然不動搖，　不亂不退轉。

被如是甲已，　智者復當被，

救護眾生甲，　破壞眾魔甲。

無邊津梁甲，　一切悉當被，

勇猛勝智人，　被已得安住。

為大重擔故，　被甲無有上，

度一切眾生，　苦擔悉令脫。

增長清淨信，　善住於六根，

戒得共相應，　被甲無過上。

成就勇猛智，　菩薩能安住，

威儀戒相應，　被甲無所動。

於昔勝尊眾，　清淨修諸業，

是故被甲冑，　而常不怯弱。

以愛眾生慧，　饒益諸世間，

通達於方便，　被甲善安住。

於巧方便智，　菩薩能通達，

如是被甲已，　斷除眾結縛。

遠離一切執，　正信不違背，

被甲之智人，　發趣於無上。

菩薩能決定，　自利及利他，

以善精進力，　堅固無退轉。

「復次無邊慧！諸菩薩摩訶薩於無量劫荷諸重擔被大甲冑，如是甲冑，若魔、若魔眷屬、或魔使者，及行邪見稠林惡磧諸眾生等所不能見。何以故，無有形色不可示現，無對無相捨相離相無名字故。無邊慧！假使飛箭量如須彌，攢鋒激射無能中者。設以三千大千世界所有眾生一一為魔，各有若干魔軍眷屬，競共俱時發諸利箭，亦如須彌彼終不能壞。諸菩薩摩訶薩如是甲冑，乃至不能損一毛端。於諸菩薩摩訶薩意，尚猶不能令有異念，何況身也。諸菩薩摩訶薩若以一心摧伏彼者，能令眾魔退散消滅，善能安住如是甲冑而不動搖，一切眾生無能壞者。何以故？以無相故，非諸眾生見所行故，一切眾生不能見知。諸菩薩摩訶薩而能了知一切法故，如實知見被大甲冑，為欲救護諸眾生故。於一切法無所執著，為欲饒益諸眾生故。於一切法亦無所得，是故眾生不能見知。如是甲冑無有形相、無有示現、無言說故，不與色相應、不與受想行識相應，不與內相應、不與外相應、不與亦內亦外相應、不與非內非外相應，不與界相應，不與處相應。不與地界相應、不與水界相應、不與火風空界相應。不與欲界相應、不與色無色界相應。不與有作相應、不與無作相應、不與亦有作亦無作相應、不與非有作非無作相應。不與聲聞地相應、不與獨覺地相應、不與佛地相應。不與語言道相應。亦不與色因相應、不與色相相應，不與受想行識因相應、不與受想行識相相應，亦不與相非相相應，亦不與一切法相應、非不相應。無有繫縛，無有解脫，亦非算數譬喻可知，以一切法過諸數故。如是甲冑，一切法見皆不可得，色見不可得、受想行識見不可得，乃至無少法見可得。如是甲冑，不與一切法相應、非不相應，不與色相應、非不相應，不與受想行識相應、非不相應。於一切法若相應不相應，彼皆遠離。如是甲冑，亦無有作，作者無故。亦無有相，相非有故。無處所相，無和合相，無有分別，無有動搖，無有攀緣，無性可見。被甲冑者亦不可得，如是被甲亦不可見。何以故？諸菩薩摩訶薩被甲冑時，而不見有誰為被甲、何處被甲、從何被甲，亦不見有我能被甲、我所被甲，亦不見有此處被甲、他處被甲，亦不見有如是被甲所為眾生，於一切法無所行故、無所有故。

「諸菩薩摩訶薩被如是甲冑，則被如來所被甲冑，身不可得、心不可得、意不可得。不可得故，遠離分別。諸菩薩摩訶薩若住少法、若得少法，現被甲冑、當被甲冑，不應說名被大甲冑。若心超過，乃可說名被不思議大甲冑也。諸菩薩摩訶薩不為少眾生故被大甲冑，亦不為一劫眾生故被大甲冑，亦不為百千劫百千俱胝劫、百千那由他俱胝劫諸眾生故被大甲冑，為於無量無數劫中諸眾生故被大甲冑，是故說名被於無量大甲冑也。

「諸菩薩摩訶薩被甲冑時，被於不住眾生想甲冑，不起我想甲冑，離眾生想甲冑，滅我想甲冑，知眾生性甲冑，知我性甲冑，過想受甲冑，知一切法無作相甲冑，空相甲冑，無想相甲冑，無願相甲冑，知一切法無生相甲冑，無滅相甲冑，知一切法差別性相甲冑，無差別性相甲冑，知一切法事相甲冑，無事相甲冑。

「無邊慧！若住於事而被甲冑，終不說名被大甲冑。以諸菩薩摩訶薩不住於事求大智慧，是故說為被大甲冑。」

爾時世尊而說偈言：

「無量千劫中，　被大無邊甲，

為欲令眾生，　解脫諸苦惱。

如是大甲冑，　若魔若魔使，

作諸魔業者，　眼所不能見；

及餘眾生等，　行見稠林者，

甲冑不思議，　亦非彼所見。

無色無形像，　無對無相待，

甲冑不思議，　故非眼所見。

無名亦無相，　遠離一切相，

甲冑無有邊，　故無相見者。

假如須彌箭，　攢鑽來中射，

甲冑不思議，　令箭自摧折。

世界所有魔，　亦以須彌箭，

於斯大甲冑，　競共來激射，

然於大甲冑，　不損如毛端，

甲冑不思議，　無能摧壞者。

由是諸菩薩，　身心無變異，

甲冑不思議，　誰能傾動者？

若以一念心，　摧伏諸魔眾，

菩薩不思議，　魔軍咸退散。

如是大甲冑，　未甞有動搖，

一切諸眾生，　而無能見者。

一切諸眾生，　不知甲冑相，

是故諸眾生，　眼所不能見。

菩薩為依怙，　能知一切法，

猶若勝金剛，　斯為善被者。

不受一切法，　救護諸眾生，

順諸佛法故，　斯為善被者。

甲冑無所取，　隨順一切法，

甲冑不思議，　斯為善被者。

甲冑無示現，　淨治一切法，

諸法離言說，　無能示現者。

不與色相應，　不與受相應，

不與想行識，　相應及和合。

不與內相應，　不與外相應，

不與內外俱，　相應及和合。

不與界相應，　不與處相應，

若界若處中，　亦無有和合。

不與地相應，　不與水相應，

不與火風空，　相應及和合。

不與欲相應，　不與色相應，

不與無色界，　相應及和合。

一切無所得，　不與諸有作，

不與諸無作，　相應及和合。

甲冑不思議，　無住無和合，

無縛無解脫，　亦無不相應。

甲冑無邊際，　不共聲聞地，

不共獨覺地，　相應及和合。

乃至諸佛地，　及與一切法，

一切不相應，　一切不和合。

種種語言道，　而無能及者，

甲冑無有邊，　無體難思故。

不與一切法，　相應不相應，

甲冑不思議，　超過一切數。

甲冑無有上，　無縛無非縛，

亦無有色相，　受想行識相。

不與彼諸相，　相應及和合，

不與諸法相，　相應不相應，

亦不與無相，　相應及和合。

甲冑無有上，　無縛無解脫，

一切諸法中，　不墮一法數。

一切諸法中，　甲冑不可得，

是故無有上，　說名不思議。

甲冑無有色，　無受亦無想，

無行亦無識，　非諸蘊所攝。

如是勇猛者，　被斯大甲冑，

身心無所得，　不見微少法。

過諸思擇故，　清淨心安住，

而常無怯弱，　說名不思議。

堅固被甲冑，　其心無所動，

不計諸劫量，　說名不思議。

甲冑無有量，　不取法非法，

以無時量故，　說名不可量。

不起眾生想，　亦無有我想，

能知此想故，　一切想不生。

亦知一切法，　此法皆無相，

如是被甲冑，　說名不思議。

「復次無邊慧！此大甲冑名曰妙法嚴具莊嚴；亦名最上，不可壞故；亦名一切法無差別，不於少法作差別故。諸菩薩摩訶薩被此甲冑，持大慧力，乘於大乘、最上之乘、無等等乘、大攝受乘、無邊攝受乘、一切眾生乘此乘者，於此乘中無不容受，然於此乘不增不減，能令眾生安樂而住，亦令眾生安樂而出。若有眾生乘此決定安樂乘者，無有身心疲倦勞苦。無邊慧！此乘映蔽一切世間天、人、阿修羅、聲聞、緣覺及餘諸乘而當出離。此乘無來無去、無住無見無知，前際不可得、後際不可得、中際不可得，三世平等猶如虛空不離塵染，無有相待、無有障礙亦無執著，以此乘故而當出離。此乘無量，不可量故；本無礙相，不住相故；最上第一。乘此乘者無怯弱心，而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。無邊慧！此乘如燈、如日月輪，為諸眾生作大光明。此之大乘亦復如是，光照三千大千世界，無能映蔽、無能障礙，能以無邊大功德海而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。無邊慧！此乘離闇，能除一切世間之病，超過一切世間之法；攝大眾生，非諸下劣所能乘也，唯除能被大甲冑者。如我所說，於無量劫救護眾生，供養諸佛種種善根資糧清淨之所能乘，聲聞緣覺及餘下劣繫縛世間、世間相應，或增上慢、慢所調伏，一切外道無信之輩，尚不欲聞此乘之名，何況而能乘此乘也。若有眾生遊戲不可思議境界，乘此乘已，如其勝願而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。

「無邊慧！此乘無際，初中後際不可了知。此乘際斷、際不可得，無邊際是乘際，無量際是乘際。無邊慧！乘無邊際亦無中際，無有少際而可斷者。言際斷者，以無少際說為際斷，不分別際說為際斷，如是名為此乘際斷。際無所有說為中際，際無所有說為邊際，際無所有以際說之。於彼際中際不可得，不可得故邊際中際無際無斷入於際門，入際門故此乘超過，於彼超過亦無所得。無邊慧！何者為際？謂斷、常際。入語言故際則非際。彼斷常際無有邊際，以彼際相相無邊故。所言際者無有分別，分別斷故超過於際遠離斷常。無邊慧！有身見者則於際門有所依止，若無身見則於際門無所執著。無執著故，於斷常際乃能超過。無邊慧！斷常際者而無有實，但誑語言。於三有中分別二際，於彼二際若不攝取、若不相應，乃能超過。斷身見故，於二際門而無所執。無邊慧！若諸菩薩摩訶薩未離身見，則不名為被大甲冑乘於大乘，於彼際門則為執著。設欲斷際起斷際想，於前後際而有分別。若諸菩薩摩訶薩已離身見，是則名為被大甲冑乘於大乘，於彼際門則無所執。過二際已，以安樂乘而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。

「無邊慧！諸菩薩摩訶薩以大慧力，能於一切住際之法不斷不破，善巧方便攝取止觀，修習無相得無相證，則為諸佛授法光明。法光明故一切際斷，於彼際斷亦無所執、無有少際於彼際門，若相應、若不相應，若憶念、若不憶念，於一切法善巧方便安住止觀，便獲無邊大法光明。法光明故遠離黑闇怖畏毛竪，建大法幢、出大梵音、大師子吼，告眾生言：『汝等速來於此大乘、大安樂乘、大調御乘、大發趣乘而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。』為諸眾生演法光明，法光明故能令眾生被大甲冑乘此大乘。無邊慧！諸菩薩摩訶薩於此大乘此大甲冑勿生慳悋，當願眾生發菩提心，被此甲冑乘此大乘。於此大乘此大甲冑亦勿慳悋，而能展轉勸諸眾生，復願眾生被此甲冑乘此大乘而當出離。諸菩薩摩訶薩住是行時，攝取佛國清淨佛國、攝取聲聞及諸菩薩圓滿功德，以此無邊大功德海而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。無邊慧！此之大乘等于法界，此岸彼岸無可得者，然能運載一切眾生從此至於法界之中，無處相應、法界相應、甲冑相應。若於此乘等于法界勤修習者，而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。

「無邊慧！譬如法界無有塵染、無能壞者、無能染者。此之大乘亦復如是，無壞無染，無壞染故而當趣於一切智智，是故此乘說為大乘。此乘無礙，一切世間天、人、阿修羅不能退轉，以無著故而當趣於一切智智，是故此乘說為大乘。言大乘者，謂大莊嚴，一切莊嚴無不入此大乘中者。」

爾時無邊慧菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！於此乘中，豈有有為諸莊嚴耶？」

爾時世尊告無邊慧菩薩摩訶薩言：「如是如是。無邊慧！我隨世俗，於此乘中亦說一切有為莊嚴。無邊慧！若轉輪王、帝釋梵王，無不皆從此大乘出。若已出者、若當出者，雖住轉輪、釋梵尊位，不為生死煩惱過失之所染著，能於諸欲一一稱量，既稱量已則便厭捨，於出離道而能了知。無邊慧！若諸菩薩摩訶薩乘此乘者，雖受生死，於一切處不為染污，能見過患能知出離。若我於此未說諸法及諸莊嚴，以此乘相，於彼諸法及諸莊嚴亦能了知，而發趣於阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時世尊而說偈言：

「大乘無上乘，　此乘不思議，

若有乘此乘，　彼皆當出離。

是大依止處，　此乘不思議，

無量無邊際，　故名為大乘。

一切諸眾生，　乘於此乘者，

此乘無有減，　亦復無有增。

一切諸眾生，　乘於此乘者，

安樂而發趣，　於中無苦惱。

若諸菩薩等，　於此乘發趣，

直進無他行，　身心不疲倦；

照明於世間，　天人阿修羅，

當於此大乘，　無上而發趣；

映蔽諸緣覺，　及以聲聞乘，

亦於此大乘，　無上而發趣。

無來亦無去，　無住無前際，

後際及中際，　無得無所見。

三世悉平等，　猶若淨虛空，

此乘亦如是，　遠離諸煩惱。

此乘無相待，　無障無罣礙，

一切悉能救，　所向無執著。

此乘無有量，　亦無一切相，

自性不可得，　無畏不思議。

若有乘此乘，　得無所畏者，

乃於佛法中，　無障無罣礙。

以此乘發趣，　普明於世間，

如日百千光，　無時而不照。

此乘不可壞，　無能映蔽者，

無量德資糧，　無上而發趣。

此乘超世間，　出過於三界，

遠離諸黑闇，　能趣於無漏。

此乘唯攝取，　一切諸菩薩，

其餘眾生類，　於中不容受。

若有智慧者，　無量千劫中，

方便勤修習，　乃乘於此乘；

非諸聲聞眾，　及以諸緣覺，

一切外道輩，　而能乘此乘。

若有諸眾生，　趣於非道者，

斯人尠福德，　不堪聞此乘。

若有諸眾生，　於不思議法，

善巧而遊戲，　安住於此乘，

隨其所建立，　殊勝之誓願，

住斯正道中，　無上而發趣。

此乘無邊際，　亦無有中際，

邊際及中際，　一切不可得。

以際不可得，　此乘無有際，

一切際斷故，　安樂而發趣。

此乘無邊際，　無邊是乘際，

此乘無量際，　無量是乘際。

此乘無際斷，　無際為際斷，

於際不分別，　斷亦不可得。

乘際無邊際，　亦無有中際，

亦無無際際，　際性無所有。

於際無際相，　非際為際相，

於彼諸際中，　際相無所有。

非際說際門，　此乘已超過，

於彼所過量，　相應不可得。

我說斷常際，　有邊無邊際，

如是一切際，　彼際悉非際。

一切際無邊，　際相無所有，

一切際自性，　於中不分別。

如是諸際中，　以斷於分別，

邊際無邊際，　一切悉能斷。

若有有身見，　則說諸際門，

執著此諸際，　為無依怙者。

若無有身見，　不著諸際門，

不執一切際，　為能照明者。

一切際非際，　諸際非真實，

一切際性相，　彼皆無所有。

不受一切際，　於際悉超過，

不著諸際門，　能斷有身見。

若於有身見，　不斷不遠離，

不被大甲冑，　不乘於大乘。

以受於諸際，　分別諸際相，

前際及後際，　一切皆分別。

若於有身見，　一切已能斷，

乃被無邊甲，　乘於無上乘。

不著諸際門，　為世智慧者，

能於種種際，　一切悉超過。

由是佛法中，　安樂而發趣，

菩薩善觀察，　能以大慧力。

不得少有法，　可斷可除滅，

常以善方便，　善攝於止觀。

一相了知故，　諸相皆了知，

安住於正法，　得大法光明。

以是法光明，　決了彼諸際，

不見少有際，　若際及非際。

於彼可相應，　一切無所著，

若見苦眾生，　慰諭而告言：

『汝來於此乘，　安樂而出離。』

一切受生處，　能作法光明，

被甲乘大乘，　亦以此開示。

此乘此甲冑，　於彼勿慳悋，

亦令諸眾生，　被甲乘大乘，

乘此安樂乘，　無上而發趣。

如是諸菩薩，　安住此修行，

能於佛法中，　以速而發趣。

清淨佛國土，　攝受諸聲聞，

及諸菩薩等，　功德莊嚴事。

大寶積經卷第二十一

大寶積經卷第二十九

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

文殊師利普門會第十

如是我聞：

一時佛在王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾八百人俱，菩薩摩訶薩四萬二千。時有菩薩名無垢藏，與九萬二千諸菩薩眾，恭敬圍遶從空而來。爾時世尊即告大眾：「彼諸菩薩，為遍清淨行世界普花如來勸發，來此娑婆世界，令於我所聽受普入不思議法門；其諸菩薩亦當集會。」說是語已，無量無邊他方此界諸菩薩眾，悉來集會耆闍崛山，頂禮佛足却住一面。

爾時無垢藏菩薩手持七寶千葉蓮花，至如來所頭面禮足，白佛言：「世尊！遍清淨行世界普花如來，以是寶花奉上世尊。致問無量，少病少惱、起居輕利、安樂行不？」作是語已，即昇虛空結加趺坐。

爾時文殊師利菩薩摩訶薩，於大眾中即從座起，偏袒右肩右膝著地，合掌恭敬而白佛言：「我念過去久遠世時，曾於普燈佛所聞說普入不思議法門。我於爾時即便獲得八千四百億那由他三昧，又能了知七十七萬億那由他三昧。善哉世尊！願垂哀愍為諸菩薩說此法門。」

爾時佛告文殊師利：「汝今諦聽，善思念之，當為汝說。」

文殊師利言：「唯然世尊！願樂欲聞。」

佛言：「若諸菩薩欲學此法，應當修習諸三昧門。所謂色相三昧、聲相三昧、香相三昧、味相三昧、觸相三昧、意界三昧、女相三昧、男相三昧、童男相三昧、童女相三昧、天相三昧、龍相三昧、夜叉相三昧、乾闥婆相三昧、阿修羅相三昧、迦樓羅相三昧、緊那羅相三昧、摩睺羅伽相三昧、地獄相三昧、畜生相三昧、閻魔羅界三昧、貪相三昧、瞋相三昧、癡相三昧、不善法三昧、善法三昧、有為三昧、無為三昧。文殊師利！若諸菩薩於如是等一切三昧善通達者，是則已為修學此法。文殊師利！云何名為色相三昧？即說頌曰：

「觀色如聚沫，　中無有堅實，

不可執持故，　是名色三昧。

「復次文殊師利！云何名為聲相三昧？即說頌曰：

「觀聲如谷響，　其性不可得，

諸法亦如是，　無相無差別，

了知皆寂靜，　是名聲三昧。

「復次文殊師利！云何名為香相三昧？即說頌曰：

「假令百千劫，　常嗅種種香，

如海納眾流，　而無有厭足。

其香若是實，　則應可滿足，

但有假名字，　其實不可取。

以不可取故，　鼻亦無所有，

了知性空寂，　是名香三昧。

「復次文殊師利！云何名為味相三昧？即說頌曰：

「舌根之所受，　鹹醋等諸味，

皆從眾緣生，　其性無所有。

若能如是知，　因緣和合起，

了此不思議，　是名味三昧。

「復次文殊師利！云何名為觸相三昧？即說頌曰：

「觸但有名字，　其性不可得，

細滑等諸法，　皆是從緣生。

若能知觸性，　因緣和合起，

畢竟無所有，　是名觸三昧。

「復次文殊師利！云何名為意界三昧？即說頌曰：

「設集三千界，　無量諸眾生，

一心共思求，　意界不可得。

不在於內外，　亦不可聚集，

但以於假名，　說有種種相。

猶如於幻化，　無住無處所，

了知彼性空，　是名意三昧。

「復次文殊師利！云何名為女相三昧？即說頌曰：

「四大假為女，　其中無所有，

凡夫迷惑心，　執取以為實。

女人如幻化，　愚者不能了，

妄見女相故，　生於染著心。

譬如幻化女，　而非實女人，

無智者迷惑，　便生於欲想。

如是了知已，　一切女無相，

此相皆寂靜，　是名女三昧。

「復次文殊師利！云何名為男相三昧？即說頌曰：

「自謂是男子，　見彼為女人，

由斯分別心，　而生於欲想。

欲心本無有，　心相不可得，

由妄分別故，　於身起男想。

是中實無男，　我說如陽焰，

知男相寂靜，　是名男三昧。

「復次文殊師利！云何名為童男相三昧？即說頌曰：

「如樹無根枝，　花則不可得，

以花無有故，　其果亦不生。

由無彼女人，　童男亦非有，

隨於分別者，　假說如是名。

了知彼女人，　及童男非有，

能如是觀察，　是童男三昧。

「復次文殊師利！云何名為童女相三昧？即說頌曰：

「如斷多羅樹，　畢竟不復生，

何有智慧人，　於中求果實？

若有能了知，　諸法無生者，

不應起分別，　童女為能生。

又如焦穀種，　其牙本不生，

女人亦復然，　是童女三昧。

「復次文殊師利！云何名為天相三昧？即說頌曰：

「因清淨信心，　及以眾善業，

受諸天勝報，　端正殊妙身。

珍寶諸宮殿，　非由造作成，

曼陀羅妙花，　亦無種植者。

如是不思議，　皆因業力起，

能現種種相，　猶若淨琉璃。

如是殊妙身，　及諸宮殿等，

皆從虛妄生，　是名天三昧。

「復次文殊師利！云何名為龍相三昧？即說頌曰：

「受此諸龍身，　由不修於忍，

興澍大雲雨，　遍滿閻浮提。

不從前後際，　亦不在中間，

而能生此水，　復歸於大海。

如是諸龍等，　積習性差別，

起於種種業，　業亦無有生。

一切非真實，　愚者謂為有，

能如是了知，　是名龍三昧。

「復次文殊師利！云何名為夜叉相三昧？即說頌曰：

「是大夜叉身，　從於自心起，

是中無有實，　妄生於恐怖，

亦無有怖心，　而生於怖畏。

觀法非實故，　無相無所得，

空無寂靜處，　現此夜叉相，

如是知虛妄，　是夜叉三昧。

「復次文殊師利！云何名為乾闥婆相三昧？即說頌曰：

「彼實無所趣，　名言假施設，

了知趣非趣，　乾闥婆三昧。

「復次文殊師利！云何名為阿修羅相三昧？即說頌曰：

「修羅相所印，　其相本無生，

無生故無滅，　阿修羅三昧。

「復次文殊師利！云何名為迦樓羅相三昧？即說頌曰：

「無身以為身，　名字假施設，

名相無所有，　迦樓羅三昧。

「復次文殊師利！云何名為緊那羅相三昧？即說頌曰：

「法無作而作，　說為緊那羅，

了知此不生，　緊那羅三昧。

「復次文殊師利！云何名為摩睺羅伽相三昧？即說頌曰：

「彼由於名字，　隨世而安立，

是中無有法，　而妄起分別。

了知此分別，　自性無所有，

彼相寂靜故，　摩睺羅三昧。

「復次文殊師利！云何名為地獄相三昧？即說頌曰：

「地獄空無相，　其性極清淨，

是中無作者，　從自分別生。

我坐道場時，　了此無生相，

無相無生故，　其性如虛空，

此相皆寂靜，　是地獄三昧。

「復次文殊師利！云何名為畜生相三昧？即說頌曰：

「如雲現眾色，　是中無有實，

能令無智人，　於此生迷惑，

於彼畜生趣，　而受種種身。

猶如虛空雲，　現於諸色像，

了知業如幻，　不生迷惑心，

彼相本寂靜，　是畜生三昧。

「復次文殊師利！云何名為閻魔羅界三昧？即說頌曰：

「造作純黑業，　及以雜業者，

流轉閻羅界，　受於種種苦。

實無閻羅界，　亦無流轉者，

自性本無生，　諸苦猶如夢，

若能如是觀，　閻羅界三昧。

「復次文殊師利！云何名為貪相三昧？即說頌曰：

「貪從分別生，　分別亦非有，

無生亦無相，　住處不可得。

貪性如虛空，　亦無有建立，

凡夫妄分別，　由斯貪染生。

法性本無染，　清淨如虛空，

十方遍推求，　其性不可得。

不了性空故，　見貪生怖畏，

無畏生畏想，　於何得安樂？

譬如愚癡人，　怖畏於虛空，

驚懼而馳走，　避空不欲見。

虛空遍一切，　於何而得離？

愚夫迷惑故，　顛倒分別生。

貪本無自性，　妄生厭離心，

如人欲避空，　終無能脫者；

諸法性自離，　猶如於涅槃。

三世一切佛，　了知貪性空，

住此境界中，　未曾有捨離；

於貪怖畏者，　思惟求解脫。

如是貪自性，　究竟常清淨，

我證菩提時，　了達皆平等。

若執貪為有，　於彼當捨離，

由妄分別故，　而言捨離貪。

此唯分別心，　實無有捨離，

其性不可得，　亦無有滅壞，

平等實際中，　無解脫分別。

若於貪解脫，　於空亦解脫，

虛空及與貪，　無盡無差別；

若見差別者，　我說令捨離。

貪實無有生，　妄起生分別，

彼貪本性空，　但有假名字，

不應以此名，　而生於執著。

了貪無染故，　是則畢竟空，

不由滅壞貪，　而得於解脫。

貪法與佛法，　平等即涅槃，

智者應當知，　了貪寂靜已，

入於寂靜界，　是名貪三昧。

「復次文殊師利！云何名為瞋相三昧？即說頌曰：

「以虛妄因緣，　而起於瞋恚，

無我執為我，　及由麁惡聲，

起猛利瞋心，　猶如於惡毒，

音聲及瞋恚，　究竟無所有。

如鑽木出火，　要假眾緣力，

若緣不和合，　火終不得生。

是不悅意聲，　畢竟無所有，

知聲性空故，　瞋亦不復生。

瞋不在於聲，　亦不身中住，

因緣和合起，　離緣終不生。

如因乳等緣，　和合生酥酪，

瞋自性無起，　因於麁惡聲。

愚者不能了，　熱惱自燒然，

應當如是知，　究竟無所有。

瞋性本寂靜，　但有於假名，

瞋恚即實際，　以依真如起，

了知如法界，　是名瞋三昧。

「復次文殊師利！云何名為癡相三昧？即說頌曰：

「無明體性空，　本自無生起，

是中無少法，　而可說為癡。

凡夫於無癡，　而妄生癡想，

於無著生著，　猶若結虛空。

奇哉愚癡人，　不應作而作，

諸法皆非有，　雜染分別生。

如欲取虛空，　安置於一處，

設經千萬劫，　終無有積聚。

愚夫從本來，　經不思議劫，

所起於癡結，　而無少分增。

如彼取虛空，　終無有增減，

多劫集於癡，　增減亦如是。

又如於槖籥，　受風無際限，

愚癡著欲樂，　無有厭足時。

是癡無所有，　無根無住處，

以根非有故，　亦無癡可盡。

以癡無盡故，　邊際不可得，

是故諸眾生，　我不能令盡。

設我一日中，　能度三千界，

所有諸眾生，　皆令入涅槃，

復經不思議，　無量千萬劫，

日日如是化，　眾生界不盡。

癡界眾生界，　是二俱無相，

彼皆如幻化，　故不能令盡。

癡性與佛性，　平等無差別，

若分別於佛，　彼則住愚癡。

癡及一切智，　性皆不可得，

然彼諸眾生，　皆與癡平等。

眾生不思議，　癡亦不思議，

以不思議故，　不應取分別。

如是思惟心，　思量不可得，

癡亦不可量，　以無邊際故。

既無有邊際，　從何而得生，

自性無生故，　相亦不可得。

了癡無有相，　觀佛亦復然，

應當如是知，　一切法無二。

癡性本寂靜，　但有於假名，

我證菩提時，　亦了癡平等，

能作如是觀，　是名癡三昧。

「復次文殊師利！云何名為不善三昧？即說頌曰：

「知彼貪瞋癡，　種種諸煩惱，

所有諸行相，　虛妄無真實，

能如是觀察，　是不善三昧。

「復次文殊師利！云何名為善法三昧？即說頌曰：

「汝等應當知，　諸善意樂者，

心行各差別，　皆同於一行。

以一出離相，　了知於一切，

皆悉寂靜故，　是名善三昧。

「復次文殊師利！云何名有為三昧？即說頌曰：

「汝等應當知，　一切有為法，

非是所造作，　亦無可稱量。

我了知諸行，　性無有積集，

一切皆寂靜，　名有為三昧。

「復次文殊師利！云何名無為三昧？即說頌曰：

「無為性寂靜，　於中無所著，

亦復無出離，　但有假名字。

為執著眾生，　而說彼名字，

能如是了知，　名無為三昧。」

爾時世尊說如是等不可思議微妙偈時，九萬二千菩薩得無生法忍，三萬六千比丘而於諸漏心得解脫；七十二萬億那由他諸天及六千比丘尼、一百八十萬優婆塞、二千二百優婆夷等，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時文殊師利菩薩復白佛言：「唯願世尊！為諸菩薩演說種種三昧名字，令其聞者諸根通利，而於諸法得智慧明，不為一切邪見眾生之所摧伏，亦令證得四無礙辯，於一文字而能了知種種文字，於諸文字了一文字。復以無邊辯才，為諸眾生善說法要，亦令證得甚深法忍，於一剎那了一切行。是一切行，各各復有無邊行相皆能了知。」

佛言：「文殊師利！有三昧名無邊離垢，若菩薩得此三昧，能現一切諸清淨色。復有三昧名可畏面，得此三昧有大威光映蔽日月。復有三昧名出焰光，得此三昧能蔽一切釋梵威光。復有三昧名為出離，得此三昧令諸眾生出離一切貪恚愚癡。復有三昧名無礙光，得此三昧則能照曜一切佛剎。復有三昧名無忘失，得此三昧能持諸佛所說教法，亦能為他敷演斯義。復有三昧名曰雷音，得此三昧善能顯示一切言音上至梵世。復有三昧名為喜樂，得此三昧令諸眾生喜樂滿足。復有三昧名喜無厭，得此三昧其見聞者無有厭足。復有三昧名專一境難思功德，得此三昧而能示現一切神變。復有三昧名解一切眾生語言，得此三昧善能宣說一切語言，於一字中說一切字，了一切字同於一字。復有三昧名超一切陀羅尼王，得此三昧能善了知諸陀羅尼。復有三昧名為一切辯才莊嚴，得此三昧善能分別一切文字種種言音。復有三昧名為積集一切善法，得此三昧能令眾生悉聞佛聲法聲僧聲、聲聞聲緣覺聲、菩薩聲波羅蜜聲，如是菩薩住三昧時，令諸眾生聞聲不絕。」

爾時文殊師利白佛言：「唯願世尊！加威護念，令我獲得無礙辯才，說此法門殊勝功德。」

佛言：「善哉！隨汝所願。」

文殊師利復白佛言：「若有菩薩於此法門受持讀誦無疑惑者，當知是人於現身中，決定獲得四種辯才，所謂捷疾辯才、廣大辯才、甚深辯才、無盡辯才，於諸眾生心常護念，隨所修行欲毀壞者，皆能覺悟令無毀壞。」

爾時世尊讚文殊師利菩薩言：「善哉善哉！汝於斯義能善分別，如布施者獲大財富，持禁戒者決定生天。若能受持此經典者，現得辯才必無虛妄。如日光出能除諸暝，亦如菩薩坐菩提座成等正覺決定無疑，受持讀誦是經典者，現得辯才亦復如是。文殊師利！若復有人於現身中欲求辯才，當於此經心生信樂，受持讀誦廣為人說，勿生疑惑。」

爾時無垢藏菩薩白佛言：「世尊！若諸菩薩，佛涅槃後於此法門心無疑惑，受持讀誦為他廣說，我當攝受加其辯才。」

爾時天魔波旬愁憂苦惱悲涕流淚來詣佛所，而白佛言：「如來昔證無上菩提，我於爾時已懷憂惱。復於今者說此法門，倍生大苦如中毒箭。若諸眾生聞是經典，決定當於阿耨多羅三藐三菩提無有退轉入般涅槃，令我境界皆悉空虛。如來、應、正等覺能令一切諸苦眾生咸得安樂，願垂哀愍與大慈悲，不於此經加威護念，令我安隱憂苦皆除。」

爾時世尊告波旬言：「勿懷憂惱。我於此法不作加護，諸眾生等亦不涅槃。」天魔波旬聞是語已，歡喜踊躍憂惱悉除，即於佛前忽然不現。

爾時文殊師利菩薩前白佛言：「如來今者有何密意，告波旬言我於此法不作加護？」

佛言：「文殊師利！以無加護加護此法，是故為彼說如是言。以一切法平等實際，皆歸真如同於法界，離諸言說不二相故，無有加護。以我如是誠實之言無有虛妄，能令此經於閻浮提廣行流布。」

爾時世尊說是語已，告阿難言：「此經名為『普入不思議法門』，若能受持如是經典，則為受持八萬四千法門等無差別。何以故？我於此經善通達已，方能為彼諸眾生等演說八萬四千法門。是故阿難！汝於此法當善護持，讀誦流通無令忘失。」

佛說是經已，文殊師利菩薩、無垢藏菩薩、尊者阿難，及諸世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經卷第二十九

大寶積經卷第三十

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

出現光明會第一十一之一

如是我聞：

一時佛在王舍城耆闍崛山，與大比丘眾五百人俱，一切皆悉得大自在；復有八十那由他菩薩摩訶薩，皆是一生補處，彌勒菩薩而為上首；復有四十那由他諸大菩薩，文殊師利法王子等而為上首。

爾時會中有一童子名為月光，即從座起偏袒右肩，右膝著地頂禮佛足，合掌恭敬而白佛言：「世尊！如來往昔修何等業，能得如是決定光明、攝取光明、發起光明、顯現光明、種種色光明、無雜色光明、狹小光明、廣大光明、清淨光明、遍清淨光明、無垢光明、極無垢光明、離垢光明、漸增長光明、鮮淨光明、極鮮淨光明、無邊光明、極無邊光明、無量光明、極無量光明、無數量光明、極無數量光明、速疾光明、極速疾光明、無住光明、無處光明、熾盛光明、照曜光明、愛樂光明、到彼岸光明、無能障光明、不動光明、正直光明、住無邊處光明、色相光明、種種色相光明、無量色相光明、青黃赤白色相光明、紅色相光明、頗梨色相光明、虛空色相光明，如是等種種光明，一一皆與五色光明和合顯現，乃至青黃赤白等事，一一亦與無量無邊種種色光和合顯現？」

爾時世尊即為月光而說偈言：

「我以不思議，　善業因緣故，

遠離諸迷惑，　成就種種光。

復以種種行，　安住於佛道，

以空無作慧，　而現和合光。

譬如外法中，　種種相差別，

於中空無我，　無作無心意。

又如內身中，　空無我無作，

於中能示現，　種種諸音聲。

由如是無作，　現無邊色光，

隨其所意樂，　皆令得滿足。

或於一光中，　出生二種色，

各有上中下，　差別而顯現。

或於一光中，　出生三種色，

各有上中下，　差別而顯現。

或於一光中，　出生四種色，

各有上中下，　差別而顯現。

或於一光中，　出生五種色，

各有上中下，　從於淨業生。

或於一光中，　出生六種色，

各有上中下，　從於方便生。

或於一光中，　出生七種色，

各有上中下，　從於善業生。

或於一光中，　出生八種色，

各有上中下，　從於勝善生。

或於一光中，　出生九種色，

各有上中下，　從於資糧生。

或於一光中，　出生十種色，

各有上中下，　從於布施生。

或於一事中，　出生二十色，

各有上中下，　從於持戒生。

或於一事中，　出生三十色，

各有上中下，　從於忍辱生。

或於一事中，　出生四十色，

各有上中下，　從於精進生。

或於一事中，　出生五十色，

各有上中下，　從於禪定生。

或於一事中，　出生六十色，

各有上中下，　從於智慧生。

或於一事中，　出生七十色，

各有上中下，　從於慈心生。

或於一事中，　出生八十色，

各有上中下，　從於悲心生。

或於一事中，　出生九十色，

各有上中下，　從於喜心生。

或於一事中，　出生百種色，

各有上中下，　從於捨心生。

或於一事中，　出生千種色，

各有上中下，　從千功德生。

或於一事中，　出生萬種色，

各有上中下，　從福資糧生。

或於一事中，　現一俱胝色，

各有上中下，　從於淨信生。

或於一事中，　現二俱胝色，

各有上中下，　從於隨喜生。

或於一事中，　現三俱胝色，

各有上中下，　從於輕安生。

或於一事中，　現四俱胝色，

各有上中下，　從尊重佛生。

或於一事中，　現五俱胝色，

各有上中下，　從尊重法生。

或於一事中，　現六俱胝色，

各有上中下，　從尊重僧生。

或於一事中，　現七俱胝色，

各有上中下，　從尊重戒生。

或於一事中，　現八俱胝色，

各有上中下，　從尊重定生。

或於一事中，　現九俱胝色，

各有上中下，　從普憐愍生。

或於一事中，　現十俱胝色，

各有上中下，　從無放逸生。

又從一毛孔，　所現諸光明，

彼光種種名，　今當為汝說。

我有一光明，　名為雲淨照，

其光由積集，　無量善根生。

以於往昔時，　見有眾生類，

種種多病惱，　皆生憐愍心，

給施諸醫藥，　令彼悉除愈，

以此因緣故，　得如是光明。

我復有光明，　名為眼清淨，

以燈明施佛，　由是故得生。

我復有光明，　名為耳清淨，

以音聲供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為鼻清淨，

以香水供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為舌清淨，

以上味供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為身清淨，

以衣服供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為心清淨，

於佛常信樂，　由是故得生。

我復有光明，　名為色清淨，

綵畫於佛像，　由是故得生。

我復有光明，　名為聲清淨，

於法常稱讚，　由是故得生。

我復有光明，　名為香清淨，

於僧常恭敬，　由是故得生。

我復有光明，　名為味清淨，

隨意皆施與，　由是故得生。

我復有光明，　名為觸清淨，

以塗香供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為法清淨，

以攝受諸法，　由是故得生。

我復有光明，　名為地清淨，

塗掃佛僧地，　由是故得生。

我復有光明，　名為水清淨，

以井泉供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為火清淨，

持火而奉施，　由是故得生。

我復有光明，　名為風清淨，

持扇而奉施，　由是故得生。

我復有光明，　名為蘊清淨，

以身供養佛，　由是故得生。

我復有光明，　名為界清淨，

常修於慈心，　由是故得生。

我復有光明，　名為諦清淨，

常離於妄語，　由是故得生。

我復有光明，　名為剎清淨，

常行於布施，　由是故得生。

我復有光明，　名為聲清淨，

以稱歎諸佛，　由是故得生。

我復有光明，　名為念清淨，

以稱歎三昧，　由是故得生。

我復有光明，　名為辯清淨，

以稱歎總持，　由是故得生。

我復有光明，　名為日和合，

以和合乖諍，　由是故得生。

我復有光明，　名為顯現義，

以通達空性，　由是故得生。

我復有光明，　名為青色相，

以青蓮供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為黃色相，

以薝蔔供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為赤色相，

以真珠供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為白色相，

以金華供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為勝功德，

以眾彩嚴飾，　由是故得生。

我復有光明，　名為龍威力，

以龍幡供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為象威力，

以象幡供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為師子王，

師子幡供養，　由是故得生。

我復有光明，　名之為牛王，

牛王幡供養，　由是故得生。

我復有光明，　名為月清淨，

灑掃於佛塔，　由是故得生。

我復有光明，　名為龍調伏，

以繒帶奉施，　由是故得生。

我復有光明，　名夜叉調伏，

以能諦觀察，　由是故得生。

我復有光明，　名為覺悟女，

以離於女相，　由是故得生。

我復有光明，　名為覺悟男，

以離於男相，　由是故得生。

我復有光明，　名金剛威力，

以業智清淨，　由是故得生。

我復有光明，　名為顯現空，

以開示世報，　由是故得生。

我復有光明，　名覺悟真實，

以離於顛倒，　由是故得生。

我復有光明，　名顯示佛語，

以讚於法界，　由是故得生。

我復有光明，　名為離諸過，

以讚於勝解，　由是故得生。

我復有光明，　名莊嚴普照，

以讚施燈燎，　由是故得生。

我復有光明，　名為離恩愛，

以讚於定慧，　由是故得生。

我復有光明，　名為離諸習，

以讚前際智，　由是故得生。

我復有光明，　名為離諸著，

以讚無生智，　由是故得生。

我復有光明，　名為離諸趣，

以讚漏盡智，　由是故得生。

我復有光明，　名為捨離處，

以讚於苦智，　由是故得生。

我復有光明，　名為佛神變，

以讚神通力，　由是故得生。

我復有光明，　名為超戲論，

以讚一切智，　由是故得生。

我復有光明，　名為現眾色，

以讚於神足，　由是故得生。

我復有光明，　名為樂善友，

以讚於覺性，　由是故得生。

我復有光明，　名為眼前際，

以讚眼前際，　由是故得生。

我復有光明，　名為眼盡際，

以讚於無盡，　由是故得生。

我復有光明，　名之為有際，

以讚於無有，　由是故得生。

我復有光明，　名為不可壞，

以讚於滅性，　由是故得生。

我復有光明，　名為無邊際，

以讚於無際，　由是故得生。

我復有光明，　名之為有相，

以讚於無為，　由是故得生。

我復有光明，　名為無變異，

以讚無差別，　由是故得生。

我復有光明，　名之為不入，

以讚於無著，　由是故得生。

我復有光明，　名之為不出，

以讚於無起，　由是故得生。

我復有光明，　名之為無起，

以讚不出現，　由是故得生。

「我有光名無表示，　而能成熟諸群生。

我有光名法本性，　其光能動俱胝剎。

我有光名調伏魔，　其光威德令魔怖。

我有光名福德幢，　持其名者離危厄。

我有光名有力幢，　持其名者離怨對。

我有光名寂靜幢，　持其名者離貪欲。

我有光名禪定幢，　持其名者離邪行。

我有光名名聞幢，　持其名者得稱讚。

我有光名悅意幢，　持其名者無憂惱。

我有光名淨戒幢，　持其名者離毀禁。

我有光名妙香幢，　持其名者無臭穢。

我有光名法甚深，　持其名者無疑惑。

我有光名無所住，　持其名者離諸有。

我有光名離分別，　持其名者無執取。

我有光名妙高山，　持其名者無能動。

我有光名祕密行，　持其名者無所著。

我有光名解脫行，　持其名者無繫縛。

我有光名善調伏，　持其名者得柔軟。

我有光名無動搖，　持其名者離貪染。

我有光名善調順，　持其名者戒圓滿。

我有光名眾善行，　持其名者無所染。

我有光名多利益，　聞其名者離諸過。

我有光名勝知見，　聞其名者無迷惑。

我有光名求利益，　聞其名者無瞋恚。

我有光名心適悅，　聞其名者得安樂。

我有光名無熱惱，　持其名者了空性。

我有光名空無性，　持其名者超戲論。

我有光名無依止，　持其名者不動搖。

我有光名離迷惑，　持其名者不猶豫。

我有光名無住處，　持其名者離愚闇。

我有光名厭肉身，　持其名者當不受。

我有光名無所取，　持其名者離文字。

我有光名無有癡，　持其名者離言說。

我有光名無去處，　持其名者知未來。

我有光名普邊際，　持其名者知過去。

我有光名無與等，　持其名者了無漏。

我有光名證聖者，　持其名者知最上。

我有光名無垢染，　持其名者離諸著。

我有光名離塵坌，　持其名者無闇蔽。

我有光名無愛戀，　持其名者離所依。

我有光名最勝上，　持其名者摧他論。

我有光名少壯年，　持其名者成六行。

我有光名最勝尊，　持其名者智無礙。

我有光明名速疾，　持其名者成勝僧。

我有光明名有相，　持其名者了深法。

我有光明名無相，　持其名者離於慢。

我有光明名無生，　持其名者獲無得。

我有光明名念佛，　為諸如來之所讚，

於多佛所修諸行，　爾乃得成如是光。

佛身所現諸光明，　千俱胝剎微塵數，

如是無量俱胝剎，　其數又如大海沙，

一一微塵諸光明，　各有若干多眷屬，

其光遍往無佛剎，　化作如來清淨身，

演說甚深微妙法，　安住眾生忍辱中。

我有光明名為佛，　令諸眾生住佛道。

我有光明名為法，　清淨照曜無瑕垢。

我有光明名為僧，　諸佛如來所稱歎。

我有光明名清淨，　其光殊勝甚難得。

我有光明名為華，　利益眾生得成熟。

我有光明名為梵，　或名帝釋或名天，

名月名龍名夜叉，　名阿修羅迦樓羅，

或有名王名婦女，　或名童女或童男，

如是種種諸光明，　各以善法化同類，

能令無量俱胝眾，　皆得成就於菩提，

我有光明名智慧，　或有名戒或名慈，

或名悲喜或名燈，　或號塗香或音樂，

如是等類諸光明，　各隨本行為其稱，

皆攝無量群生類，　由是成就此光明。

我有光明名尊重，　諸佛如來之所讚，

於佛教法常恭敬，　由是成就此光明。

佛眼所見眾生數，　一毛孔現若干光，

而彼一一諸光明，　各有眷屬共圍遶，

隨諸眾生心所念，　蒙佛光明皆成熟。

若有聞說此光明，　能生歡喜深愛樂，

是人往昔諸佛所，　已曾得聞如是經。

我有光明名最勝，　眷屬八十俱胝數，

昔曾一偈讚於佛，　是故成就此光明。

我有光明名無憂，　眷屬八十那由眾，

持一如來所說法，　是故成就此光明。

我有光明名勝淨，　眷屬八十俱胝數，

若能受持一三昧，　是故成就此光明。

「過去有佛，　名為最勝，　彼佛住世，

壽命無量。　最初成道，　法會之中，

時有八十，　那由他眾。　爾時於此，

閻浮提中，　有一國王，　名為樂聲。

其王復有，　五百王子，　顏貌端正，

見者歡喜。　是時父王，　威德自在，

於三寶所，　深生信樂。　其王所有，

勝妙園苑，　悉皆奉施，　彼佛世尊。

是園苑中，　經行之處，　復有無量，

薝蔔迦樹、　拘律陀樹、　甄叔迦樹、

優曇鉢羅、　波羅波吒，　及尸利沙、

無憂樹等，　其數各有，　八十俱胝。

如是諸樹，　冬夏敷榮，　華果枝葉，

光色鮮茂，　出微妙香，　薰如來身。

有諸比丘，　身真金色，　各各皆坐，

是林樹下，　勇猛精進，　得陀羅尼。

爾時彼佛，　愍其父王，　及諸王子，

并餘大眾，　演說如是，　決定光經。

其王聞已，　心生歡喜，　以無量偈，

稱讚如來。　其王復以，　八十俱胝，

微妙寶蓋，　奉獻於佛。　一一寶蓋，

以摩尼珠，　於其網間，　周匝嚴飾。

是摩尼寶，　一一價直，　八十俱胝，

閻浮檀金。　是一一蓋，　八十俱胝，

摩尼寶珠，　以為瓔珞。　是摩尼寶，

色澤鮮淨，　無有晝夜，　常放光明。

一一光明，　照百由旬，　其光顯曜，

蔽於日月。　其蓋復以，　八十俱胝，

師子寶帶，　八十俱胝，　金縷寶鬘，

四面嚴飾。　復以種種，　妙色珍奇，

間錯莊嚴，　真珠寶網。　以如是蓋，

周覆園苑，　其上復有，　蘇摩那花、

阿提目多、　目真隣陀、　優曇鉢羅、

青蓮華等，　如是種種，　無量華蓋，

一一皆悉，　稱其寶網。　復以金縷，

俱吒摩衣，　以為繒蓋，　而覆其上。

復有金足，　栴檀寶床，　其數亦有，

八十俱胝。　其床復以，　八十俱胝，

繒綵茵褥，　而嚴飾之。　是時一切，

諸眾生類，　乃至有頂，　皆來集會，

於如來所，　聽是經典　天龍夜叉、

乾闥婆王、　摩睺羅伽、　阿修羅等，

聞是經已，　生歡喜心，　以百千偈，

稱讚如來，　一切皆發，　大菩提願。

諸天龍神，　及阿修羅，　以殷淨心，

雨曼陀華、　真珠等寶，　而為供養。

爾時復有，　八十俱胝，　大威力天，

聞是經已，　心生歡喜，　發菩提願，

於未來世，　得斯光明。　是時如來，

知彼意樂，　即授其記，　當得作佛。

爾時復有，　八十俱胝，　釋提桓因，

并諸梵眾，　聞說如是，　現光經典，

亦生歡喜，　發菩提心，　皆得授記，

當來作佛。　爾時復有，　八十俱胝，

那由他龍，　聞是經已，　發菩提心，

皆蒙授記。　爾時復有，　八十俱胝，

金翅鳥王，　聞是經已，　堅持五戒，

亦授其記。　爾時復有，　八十俱胝，

乾闥婆王，　聞是經已，　奏千種樂，

出微妙聲，　供養於佛，　而得授記。

復有八十，　那由他數，　夜叉鬼王，

聞是經已，　於佛智慧，　深生淨信，

一切皆得，　受菩提記。　月光當知，

時樂聲王，　種種供養，　彼如來者，

豈異人乎？　即汝身是。　汝因往昔，

聞是經典，　是故今者，　還復諮問。

若人於我，　般涅槃後，　法輪將欲，

滅壞之時，　於是教中，　生淨信者，

則能廣說，　如是經典。

「若於未來說是經，　則為護持於我法，

猶如眾商善導師，　亦名護持於寶藏。

若於末世聞此經，　如彈指頃生欣樂，

當知皆是佛威神，　亦由文殊所加護，

是人則為見諸佛，　授其祕法令聰慧。

若人質直心柔軟，　常勤供養於諸佛，

修行無我生慈忍，　是人愛樂於此經。

若人常懷不善心，　貪求利養無厭足，

於諸寂靜無欣慕，　是人不樂於此經。

若人供養諸如來，　善能了知深妙法，

於佛正智生淨信，　是人愛樂於此經。

若人散亂無淨心，　常行魁膾難調伏，

於諸欲境為僮僕，　是人不樂於此經。

若人常樂阿蘭若，　獨處空閑心寂靜，

不著利養及親屬，　是人愛樂於此經。

若人隨順惡知友，　損壞自他諸善法，

彼於戒定多退失，　是人不樂於此經。

若人意樂極清淨，　常以智慧觀諸法，

為善知識之所護，　是人愛樂於此經。

若人繫著親友家，　與之花果令歡喜，

心無正直懷諂曲，　是人不樂於此經。

若人常念諸佛恩，　於勝善根生愛樂，

迴向菩提無諂曲，　是人愛樂於此經。

若人戀著於婦女，　種種上服而嚴飾，

常願與彼同遊戲，　是人不樂於此經。

若人深心無所依，　於諸欲境曾無染，

不以飲食生諛諂，　是人愛樂於此經。

若人教導諸群生，　而言婬欲無諸過，

則為誹謗三世佛，　是人不樂於此經。

若人信樂常堅固，　發起精進求諸法，

不生疲倦及輕慢，　是人愛樂於此經。

若人繫著諸婦女，　常於欲境懷思念，

不修智慧廣饒益，　是人不樂於此經。

若人宴坐山林中，　修習智慧皆清淨，

不貪一切資生具，　是人愛樂於此經。

若人於眼前後際，　而常迷惑不能了，

彼則愚癡為魔羂，　是人不樂於此經。

若人於眼前後際，　而常通達無迷惑，

彼則解脫諸魔羂，　是人愛樂於此經。

若人於眼有無邊，　而常迷惑不能了，

彼則愚癡為魔羂，　是人不樂於此經。

若人於眼有無邊，　而常通達無迷惑，

彼則解脫諸魔羂，　是人愛樂於此經。

若人於眼成壞相，　而常迷惑不能了，

彼則愚癡為魔羂，　是人不樂於此經。

若人於眼成壞相，　而常通達無迷惑，

彼則解脫諸魔羂，　是人愛樂於此經。

乃至耳鼻舌身心，　色聲香味并觸法，

地水火風與體性，　事物眾生及以苦，

蘊界世生聲名諦，　貪瞋癡慢愛覆憍，

慳嫉諂誑并忿等，　當知一一皆如是。

若人於彼眼盡邊，　而常迷惑不能了，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人於彼眼盡邊，　而常通達無迷惑，

彼則離諸凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人於彼眼滅壞，　而常迷惑不能了，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人於彼眼滅壞，　而常通達無迷惑，

彼則離諸凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人於彼眼寂滅，　而常迷惑不能了，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人於彼眼寂滅，　而常通達無迷惑，

彼則離諸凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人於眼無去來，　而常迷惑不能了，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人於眼無去來，　而常通達不迷惑，

彼則離諸凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人不了眼無我，　於眼盡性常迷惑，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人能了眼無我，　於眼盡性常通達，

彼則離於凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人不了眼無我，　於忍行處常迷惑，

彼則墮諸凡夫行，　是人不樂於此經。

若人能了眼無我，　於忍行處常通達，

彼則離諸凡夫行，　是人愛樂於此經。

若人不了眼盡性，　彼不成就無依戒，

以不成就無依戒，　是人不樂於此經。

若人能了眼盡性，　彼則成就無依戒，

以能成就無依戒，　是人愛樂於此經。

若人不了眼盡性，　彼不成就無漏戒，

以不成就無漏戒，　是人不樂於此經。

若人能了眼盡性，　彼則成就無漏戒，

以能成就無漏戒，　是人愛樂於此經。

若人不了眼盡性，　彼不成就無漏慧，

以不成就無漏慧，　是人不樂於此經。

若人能了眼盡性，　彼則成就無漏慧，

以能成就無漏慧，　是人愛樂於此經。

若人不了眼盡性，　於眼空性常迷惑，

彼不能生總持智，　是人不樂於此經。

若人能了眼盡性，　於眼空性常通達，

彼則能生總持智，　是人愛樂於此經。

若人了知眼盡性，　彼則成就總持智，

乃至無上無著智，　是人愛樂於此經。

若人不樂於此經，　於眼盡性常迷惑，

彼則退失諸禪定，　證無上智實為難。

若人愛樂於此經，　於眼盡性能通達，

彼則成就諸禪定，　證無上智不為難。

若人了知眼盡性，　於無我相能通達，

彼則常聞如是法，　深生信解得無疑。

若人思惟眼盡性，　晝夜精勤無懈惓，

彼則成就總持辯，　常能演說於此經。

若人思惟於此經，　成就出現光明智，

彼則顯發諸如來，　於眼空性能通達。

假使建立百千塔，　供養一切諸世尊，

若人思惟於此經，　所獲功德復過彼。

假使百千諸伎樂，　供養如來之舍利，

若人得聞於此經，　所獲功德復過彼。

佛眼所見諸眾生，　皆同如來而供養，

過於無量俱胝劫，　不如受持於此經。

若人於此契經中，　受持演說四句偈，

當於是人生恭敬，　猶如最勝大悲尊。

我於往昔百千劫，　流轉三有生死中，

曾於無量諸佛所，　為是經故而供養。

或然無量百千燈，　其炷各等由旬量，

為於此經得自在，　是故供養大導師。

或以薝蔔婆利花，　蘇摩那花無憂花，

以此花鬘及幢蓋，　種種供養如來塔。

我於往昔生死中，　有來求者咸能施，

或施花果諸林苑，　或施橋梁及井泉，

或施白象及麒麟，　或施寶馬并綵女，

或施金床珍寶帳，　或施瓔珞雜花鬘，

如是一一滿百千，　為此經故心無倦。

大寶積經卷第三十

大寶積經卷第三十一

唐天竺三藏菩提流志譯

出現光明會第十一之二

「我昔為是經，　護持清淨戒，

常修於定慧，　及施諸眾生。

我昔為是經，　惡人來毀罵，

我時生憐愍，　於彼不加害。

我昔為是經，　求者皆施與，

各隨其所樂，　悉令得歡喜。

我昔為是經，　奉施諸宮殿，

莊嚴眾寶網，　供養於諸佛。

我昔為是經，　捨種種珍玩，

及以摩尼寶，　供養於諸佛。

我昔為是經，　有恩常憶念，

乃至聞一偈，　於彼恒尊重。

我昔為是經，　尊重持戒者，

乃至經行處，　於彼常恭敬。

我昔為是經，　或處於生死，

乃至有少恩，　於彼常懷報。

我昔為是經，　不求利謗法，

哀愍於親友，　乃至諸眾生。

我昔為是經，　具多聞善說，

於法無所著，　不慳親友家。

我昔為是經，　若心生不善，

速懺令除滅，　終不使增長。

我昔為是經，　身為王太子，

所得諸珍寶，　塗香及末香，

我時生淨心，　迴施於諸佛。

我昔為是經，　愍諸囚徒類，

種種加楚毒，　以身而代受。

我昔為是經，　捨諸五欲樂，

常於月六齋，　受持諸禁戒。

我昔為是經，　常修行忍辱，

乃至於妻室，　亦不生貪悋。

我昔為是經，　令諸貧乏者，

皆悉得安樂，　豐足諸財寶。

我昔為是經，　攝受於一切，

沙門婆羅門，　種種群生類。

我昔為是經，　利益於一切，

常為大施主，　求者心無悋，

或蒔於華果，　不令人剪伐，

普施諸眾生，　隨意皆充足。

我昔布施時，　其心常平等，

持戒具功德，　破戒無慚愧，

或證大神通，　下至凡愚類，

皆生希有心，　恭敬而周給。

我昔布施時，　其心無高下，

不求生善趣，　志樂於此經，

或令國界中，　一切無怨敵，

調伏諸龍眾，　應時霔甘雨。

月光汝當知，　我於無量劫，

為求是經故，　修習諸苦行，

設於百千劫，　宣說不能盡。

汝已住淨信，　當來末世時，

應生正念心，　演說是經典。

我以佛眼觀，　明見未來世，

隨其種種行，　一切皆了知。

若有諸比丘，　為求無上智，

能以淨信心，　演說此經典，

是人及方所，　一切皆了知。

若於末世時，　聞是經愛樂，

志願及方便，　一切皆了知。

若諸下劣人，　不聞是經典，

誹謗宣說者，　一切皆了知。

若有諸比丘，　及諸比丘尼，

得聞於是經，　悲感而涕泣，

我皆與受記，　得見最勝尊。

月光汝當知，　諸佛神通力，

若人意清淨，　或有不清淨，

乃至於信解，　一切皆了知。

若有諸眾生，　志樂常寂靜，

安住諸禪定，　不著生死中，

乃至於習氣，　究竟皆永斷，

如是等功德，　一切皆了知。

或有諸眾生，　耽著虛妄法，

或有諸眾生，　於佛生欣樂，

如是未來事，　一切皆了知。

若有諸眾生，　染著世間樂，

於佛菩提種，　不能善開發，

以是因緣故，　退失諸方便。

若有能了知，　諸佛菩提種，

是人當獲得，　清淨無邊光。

月光汝當觀，　如是光明等，

一一諸因緣，　各各有差別，

汝以智慧力，　一切應了知。

若捨惡知識，　親近於善友，

護持清淨戒，　成就佛光明。

汝當護諸根，　捨離無慚愧，

修行於善法，　隨護諸眾生。

汝當捨違諍，　了達於性空，

不貪著利養，　具多聞善說。

汝當觀利養，　猶如於糞穢，

無以利養垢，　染污清淨心，

常求於明脫，　常得無上利。

汝當修佛道，　觀佛同法性，

常然大法炬，　普照於世間。

汝當如山王，　其心安不動，

毀罵及捶打，　一切皆能忍。

汝當為眾生，　作真實善友，

應捨下劣心，　常修於淨業。

汝以堅固心，　演說無上法，

如是微妙經，　當授慈心者。

欲求無上智，　勿怖於生死，

由此捨諸惡，　當得於勝利。

譬如明智人，　善能用於火，

成熟種種味，　不為火所燒。

若諸愚癡人，　無有善方便，

將火置於掌，　便為火所燒。

亦如人中毒，　迷悶心狂亂，

以火而灸療，　因此得除愈。

月光汝當知，　智者亦如是，

依意了意空，　故處於生死，

依眼了眼空，　於眼無執著，

若能如是知，　住眼亦無惱。

若了眼性空，　成就真實智，

以真實智故，　當得出現光。

若了眼性空，　永滅於貪欲，

以無貪欲故，　當得出現光。

如是瞋與癡，　我執并覆惱，

慳嫉無慚愧，　不忍將貢高，

憍慢及增上，　諂誑兼放逸，

乃至矯詐等，　一一如貪說。

若得真實智，　了知眼寂滅，

以知寂滅故，　當得出現光。

若得真實智，　住佛理趣中，

以住理趣故，　當得出現光。

若得真實智，　住佛方便中，

以住方便故，　當得出現光。

若不修實智，　永離於障惱，

成就出現光，　我昔未聞見。

若勤修實智，　永離於障惱，

能順於是行，　當得出現光。

若求最勝行，　當學於此經，

供養諸如來，　得實智方便。

若修真實智，　當供養諸佛，

成就出現光，　猶如掌中果。

若迷眼無我，　退失沙門法，

彼人不能得，　如是出現光。

若了眼無我，　成就沙門法，

彼人當證得，　如是出現光。

若了眼盡際，　亦了耳生邊，

由了耳生邊，　是大沙門法。

若不遍了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦不能遍知，

彼人不能得，　如是出現光。

若能遍了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦能遍了知，

彼人當證得，　如是出現光。

若不善了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦不能善知，

彼人不能得，　如是出現光。

若能善了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦能善了知，

彼人當證得，　如是出現光。

若不現了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦不能現知，

彼人不能得，　如是出現光。

若能現了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦能現了知，

彼人當證得，　如是出現光。

若不善了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦不能遍知，

彼人不能得，　如是出現光。

若能善了知，　眼性之邊際，

於眼生邊際，　亦能現了知，

彼人當證得，　如是出現光。

若不善了知，　眼性之清淨，

於耳性清淨，　亦不能善知，

彼人不能得，　如是出現光。

若能善了知，　眼性之清淨，

於耳性清淨，　亦能善了知，

彼人當證得，　如是出現光。

乃至耳鼻舌，　身意與色聲，

香味并觸法，　地水若火風，

性事世間苦，　蘊界世將生，

及以聲名等，　一切皆如是。」

爾時世尊告月光童子言：「善男子！若有眾生發趣大乘！為欲圓滿成就如是出現光者！有八十種善根資糧。云何八十？所謂護念眾生，心無損害，於清淨戒奉持無缺，其心平等，無有諂曲，亦無慳嫉貪誑之心，深信大乘微妙經典，亦不耽愛富貴憍逸，忍力具足，志願無退，意樂清淨，住阿蘭若，不依眷屬利養名聞，安住諸禪，現光三昧，於有戒者無諂承事，於同梵行起勝意樂，以敬法故常於和上阿闍梨所深生尊重，了達契經，善巧宣說，所言誠諦，住正思惟，勤種善根，常行慧施，覺知魔業，密護諸根，言詞安審，善解真諦，亦能了知諸地自相，求無盡色，不惜身命，教於四眾，絕世思惟，離諸邪見，無後世法，不於未學矯現其相，常於已學任力開示，曾不讚美歌詠音聲，亦不稱譽莊嚴資具，證入諸諦，具足多聞，捨離睡眠，勤求正法，於佛尊重，發菩提心，捨於世業，修諸學處，為愛法故依於勝友，求諸善根心無厭足，愛樂出家，護持佛法，不起惡業，於教無疑，善說譬喻，開示祕密，於大菩提志求無倦，所受經典未嘗忘失，不捨自學，摧伏他論，求出離道，修無量行，於彼法智其心決定，明見因果相續輪迴，不著三有離增上慢，為於信者建立對治，了達未來果報差別，善知前際不假他緣，於遠離行精勤修習，於佛相好具足莊嚴。是為八十。復次月光！此八十法入於五法。云何為五？所謂知生死、知涅槃、知煩惱盡、知增上、知福果。復次月光！如是五法入於二法。云何為二？所謂心清淨莊嚴、色清淨莊嚴。復次月光！如是二法入於一法。云何為一！所謂能成諸佛如來無礙解脫。

「復次月光！復有八十種法，善能成就諸佛如來無礙解脫。云何八十？所謂布施資糧，廣大智慧，修清淨戒，離煩惱熱，摧伏憍慢，柔軟言詞，於種種事無不知時，亦知善友，發趣大乘，被精進甲，威儀利物，墮煩惱者令斷疑惑，毀諸不善，修行白法，不與惡人而為伴侶，種諸善根無有厭足，發菩提心勇猛精進，覺知魔事，證於諸諦，真實供養決了無疑，心念眾生常懷濟度，不著諸有，起於大心，不善眾生示其過惡，捨貪瞋癡，不求欲利，成熟眾生，修治佛塔，於諸聖者尊重恭敬，住大乘者親近承事，終不讚歎下劣乘人，遠離聲聞，摧伏怨敵，於世尊所廣大供養，以殊勝心種種奉施，得無礙智，具足辯才，以諸譬喻開示正法，而於性空不相違背，求法無懈，顯發深義，具大總持，說法無染，能廣流布，化導無厭，圓滿諸行有大威德，辯才無滯，成就多聞，不讚惡人，修於善業，解了諸蘊，捨離諸見，通達因性，超過所行，遠離非境，生清淨信，住於正道，愛樂大乘，平等攝受，不著無我，不厭生死，樂求涅槃，以少欲故住阿蘭若，常行乞食無有懈惓，隨有所得心生喜足，離無慚愧，親近於佛，善友同止，捨於非類，愍諸凡夫，同眾生行，於佛淨信，離於非器，有相違者不與言說，不來求者不為開曉，若有來求如應為說，於食平等，常施等施，開門大施。如是童子！此八十法，能得諸佛無礙解脫。」

爾時月光童子得聞是法生大歡喜，即於佛前以偈讚曰：

「如來了知眼盡邊，　故能出現清淨智，

以能出現清淨智，　具足如來清淨光。

如來了知眼無我，　故能出現清淨音，

以能出現清淨音，　具足如來梵音相。

佛於往昔利眾生，　故能成就語清淨，

以能成就語清淨，　饒益無量諸世間。

如來了知眼性空，　故能成就總持智，

以能成就總持智，　出現如來無量光。

如來了知眼差別，　眼名差別亦無邊，

以知名字無邊故，　出現如來無量光。

佛知文字差別門，　即知眼空離文字，

以知眼空離文字，　出現如來無量光。

若人思惟眼無我，　即了佛語為真實，

以能知佛語真實，　出現如來決定光。

如來成就勝神通，　即了無邊眼滅壞，

以能了知眼滅壞，　利益一切諸世間。

大悲最勝兩足尊，　了達無邊眼生起，

如佛能知眼生起，　願我不久亦當然。

如是耳鼻舌身心，　色聲香味并觸法，

乃至世生聲名等，　當知一切皆應作。

大悲最勝兩足尊，　已具布施波羅蜜，

如佛布施波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具淨戒波羅蜜，

如佛淨戒波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具忍辱波羅蜜，

如佛忍辱波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具精進波羅蜜，

如佛精進波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具禪定波羅蜜，

如佛禪定波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具智慧波羅蜜，

如佛智慧波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具法身波羅蜜，

如佛法身波羅蜜，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊清淨色，

如佛已具清淨色，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊清淨意，

如佛已具清淨意，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊勝功德，

如佛已具勝功德，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊諸色相，

如佛已具諸色相，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊聲清淨，

如佛已具聲清淨，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已具無邊大神變，

如佛已具大神變，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　為化眾生處三有，

如佛化彼眾生類，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無邊生死行，

如佛已度生死行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無邊貪欲行，

如佛度於貪欲行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無邊瞋恚行，

如佛度於瞋恚行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無量愚癡行，

如佛度於愚癡行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無量貪瞋行，

如佛度於貪瞋行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無量瞋癡行，

如佛度於瞋癡行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無量貪癡行，

如佛度於貪癡行，　願我不久亦當然。

大悲最勝兩足尊，　已度無邊等分行，

如佛度於等分行，　願我不久亦當然。

導師已度於貪欲，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師已度於瞋恚，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師度於愚癡行，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師已度貪瞋行，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師已度瞋癡行，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師已度貪癡行，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

導師已度等分行，　普能饒益諸世間，

如佛饒益諸世間，　願我亦成如是智。

如來具足殊勝智，　調伏一切諸天眾，

我亦願成如是智，　得為調御天人師。

如來具足殊勝智，　調伏一切諸龍眾，

我亦願成如是智，　得為調御天人師。

如來具足殊勝智，　調伏一切夜叉眾，

我亦願成如是智，　得為調御天人師。

如來具足殊勝智，　調伏一切乾闥婆，

乃至無量鳩槃茶，　所有若干諸眷屬，

我亦願成如是智，　得為調御天人師。

如來具足殊勝智，　了知諸法真實義，

我亦願成如是智，　於彼真實得無疑。

如來若了苦盡邊，　利益一切群生類，

我亦願成如是智，　於彼苦盡得無疑。

如來善了因盡邊，　利益一切群生類，

我亦願成如是智，　於彼因盡得無疑。

如來具足殊勝智，　了達世間之所行，

我亦願成如是智，　於世間行得無疑。

如來具足殊勝智，　了達世間處非處，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達世間諸業果，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達世間種種性，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達一切諸趣行，

我亦願成如是智，　利益無量諸世間。

如來具足殊勝智，　了達世間諸勝解，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達一切諸根性，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達靜慮之所行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達解脫之所行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達等分之所行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達等至之所行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善了於生死，　流轉皆因煩惱生，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來一切皆了知，　利益世間無與等，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善住於等持，　發起殊勝方便智，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達無邊宿住行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達生死無有邊，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了達一切煩惱盡，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　成就無上正等覺，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　離諸煩惱并習氣，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了知欲染障菩提，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足殊勝智，　了知出離生死法，

願我亦成如是智，　利益一切諸世間。

如來善了於法義，　覺悟無量諸眾生，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善了於法性，　如幻如夢如陽炎，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善了於世間，　一切文字并言說，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來具足勝辯才，　開示甚深微妙法，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善調身語意，　一切皆隨智慧行，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善了於三世，　無取無著無罣礙，

我亦願成如是智，　利益一切諸世間。

如來善修戒定慧，　於彼一切無退轉，

我亦願成如是智，　得為三界大悲尊。

如來善修於解脫，　解脫知見無退轉，

我亦願成如是智，　得為三界大悲尊。

如來善修於正觀，　天人世間無等倫，

我亦願成如是智，　得為三界大悲尊。

如來具足殊勝智，　於諸世法無所染，

我亦願成如是智，　得為三界大悲尊。

如來善了於世間，　種種諸趣皆明見，

我亦願成如是智，　於彼諸趣得無礙。

如來善了盡生邊，　是故於彼無迷惑，

我亦願成如是智，　於盡生性得無疑。

如來善了寂靜邊，　是故於彼無迷惑，

我亦願成如是智，　於彼寂靜得無疑。

如來善了流轉邊，　是故於彼無迷惑，

我亦願成如是智，　於彼流轉得無疑。

如來善了前後際，　是故具足無師智，

我亦願成如是智，　於前後際得無疑。

如來善了轉生邊，　是故具足無師智，

我亦願成如是智，　於彼生轉得無疑。

如來善了前後際，　於眼斷常無所執，

我亦願成如是智，　於前後際得無疑。

如來善了盡生邊，　於眼斷常無所執，

我亦願成如是智，　於盡生性得無疑。

若人不了前後際，　彼則於貪生取著，

如來於彼能證知，　是故於貪無所染。

若人不了有無邊，　彼則於貪生取著，

如來於彼能證知，　是故於貪無所染。

若人不了盡無邊，　彼則於貪生取著，

如來於彼能證知，　是故於貪無所染。

若人不了轉無轉，　彼則於貪生取著，

如來於彼能證知，　是故於貪無所染。

瞋癡忿覆并嫉誑，　諂曲貢高與慢憍，

布施持戒將忍辱，　禪定智慧皆如是。」

爾時世尊知月光童子深心所念，熙怡微笑放金色光，其光普照無量無邊諸佛國土，於彼國界作利益已，繞佛三匝還從如來頂上而入。是時彌勒菩薩即從座起，偏袒右肩右膝著地，頂禮佛足合掌恭敬，以諸偈讚而問佛言：

「雲雷師子吼，　迦陵頻伽聲，

出大法鼓音，　何緣現微笑？

殊勝百千日，　清淨妙音聲，

功德甚希有，　何緣現此光？

施戒忍精進，　定慧等莊嚴，

一切皆圓滿，　何緣現此光？

如來柔軟音，　常遠離麁語，

善療眾生病，　何緣現此光？

大悲兩足尊，　知眼常空寂，

以清淨梵音，　為眾生演說。

耳鼻舌身心，　乃至聲名等，

并諸集滅道，　智忍亦如是。

大悲兩足尊，　知眼盡生際，

寂靜及流轉，　一切皆空寂。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至聲名等，　一切皆如是。

又說因緣法，　遠離於斷常，

非自非他作，　眾緣之所生。

或以種種門，　開示於苦本，

或以種種義，　稱讚佛光明，

以無量言詞，　演說寂滅法，

無人無壽者，　無我無眾生。

過去無量佛，　亦以不思議，

百千諸偈頌，　演說如是法。

如來所演說，　真實功德法，

無說無說者，　所說法亦無。

佛說最勝法，　覺悟於群生，

諸天及夜叉，　聞者皆能了，

一切阿脩羅，　意樂已清淨，

無量諸人眾，　疑網悉皆除。

了知貪自性，　滅壞瞋與癡，

愛慢及無明，　諂嫉并戲論，

乃至苦蘊等，　一切皆捨離，

如是諸句義，　究竟悉清淨。

如來於一法，　通達種種名，

其數百千萬，　乃至不思議。

於無量佛所，　善學如是法，

而於一法中，　演說無窮盡。

如來善了達，　種種諸法門，

亦能分別知，　名句上中下。

修學於一切，　種種異言詞，

善巧而宣說，　微妙第一義。

如是清淨音，　因緣和合起，

亦不依喉舌，　乃至於身心。

其地六種動，　十方眾咸集，

合掌瞻仰佛，　願為除眾疑。

如來善了知，　眼盡生邊際，

自性常空寂，　無去亦無來。

無住無處所，　深入於實際，

佛眼無障礙，　是故我今問。

如來善了知，　眼性前後際，

盡無盡流轉，　自性常空寂。

開示諸法義，　令世間歡喜，

牟尼美妙音，　何緣現微笑？

佛知前後際，　眼性常空寂，

離分別言詞，　何緣現微笑？

佛知眼無量，　種種言宣說，

本性常空寂，　何緣現微笑？

佛知盡生邊，　眼性常空寂，

捨離諸煩惱，　證佛菩提智，

具足勝名聞，　何緣現微笑？

如來久修學，　演說不思議，

了達眼性空，　離垢常清淨，

無量諸心行，　一念皆了知，

光明照世間，　為是何瑞相？

大仙等正覺，　最勝兩足尊，

煩惱悉已除，　其心常寂靜，

如來殊勝智，　深達眼盡邊，

復以何因緣，　而今現微笑？

耳鼻舌身心，　六塵并四大，

乃至聲名等，　一切皆如是。

佛知眼無我，　亦達耳無常，

及了鼻性空，　何緣現微笑？

佛知舌無我，　亦達身無常，

及了心性空，　何緣現微笑？

佛知色無我，　亦達聲無常，

及了香性空，　何緣現微笑？

佛知味無我，　亦達觸無常，

及了法性空，　何緣現微笑？

佛知地無我，　亦達水無常，

及了火性空，　何緣現微笑？

佛知風無我，　亦達性無常，

及了事性空，　何緣現微笑？

知世間無我，　亦達苦無常，

及了蘊性空，　何緣現微笑？

佛知界無我，　亦達世無常，

及了生性空，　何緣現微笑？

佛知聲無我，　亦達名無常，

及了道性空，　何緣現微笑？

佛知智無我，　了寂靜無常，

及眾生性空，　何緣現微笑？

佛知性無性，　亦知我非我，

及了意樂空，　何緣現微笑？

觀生死無我，　亦達常無常，

及了涅槃空，　何緣現微笑？

如來心解脫，　名聞滿三界，

帝釋與人王，　龍神咸供養。

如來善了知，　眼盡生邊際，

乃至於寂靜，　何緣現微笑？

無量諸佛子，　俱集於眾會，

從佛口所生，　從法變化生，

皆來佛前住，　合掌而尊重，

為於彼眾故，　問此光因緣。

如來善了知，　眼性空無我，

超過於一切，　在家修學者。

佛以平等智，　了法無差別，

如來意樂知，　非是神通見。

佛知眼無我，　性空無去來，

清淨智無邊，　何緣現微笑？

大寶積經卷第三十一

大寶積經卷第三十二

唐天竺三藏菩提流志譯

出現光明會第十一之三

「如來已盡於生際，　大悲普覆諸世間，

法王最勝人中尊，　願說何緣現微笑？

無量無邊大菩薩，　并餘威德諸天眾，

悉於空中持妙蓋，　而此大地皆振動，

誰於往昔如來所，　長夜修行諸善法，

平等悅意大悲尊，　願說何緣現微笑？

誰於往昔供諸佛，　得聞此法生歡喜，

導師最勝人中尊，　願說何緣現微笑？

世尊音聲悅眾意，　猶如鴈王聲美妙，

自然無量音和雅，　願說何故放斯光？

無量俱胝諷頌言，　勸讚悅可相應語，

拘抧羅聲殊勝類，　願說何故放斯光？

雷鼓深遠說法聲，　普聞無邊千億界，

慈心麁言或軟語，　何故現斯金色光？

了生無生盡無盡，　知眼性離無來去，

為世照明甘露滅，　何故現斯金色光？

知眼起作常空寂，　無去無來無住處，

猶如陽炎水泡沫，　示現微笑何因緣？

如是耳鼻舌身意，　色聲香味并觸法，

乃至音聲及名等，　當知一切亦復然。

金剛常身不壞身，　具足百千殊勝相，

體無機關而運動，　願說微笑何因緣？

髀膊傭滿足跟長，　腹相不現如師子，

臍深妙好腰圓滿，　願說微笑何因緣？

金色淨身離塵垢，　一一眾毛紺青色，

右旋上靡香芬馥，　願說微笑何因緣？

妙身圓滿常安住，　猶如尼拘陀樹王，

一切功德以莊嚴，　音聲悅眾令欣樂。

修臂傭圓肩妙好，　項約圓滿螺文現，

遊步無邊百千剎，　示諸眾生邪正道。

齒白無垢如珂雪，　舌相廣長周覆面，

師子頰輔鼻脩直，　皆從方便淨心生。

優鉢羅香從口出，　栴檀香氣遍於身，

已於往昔廣修慈，　清淨意樂常相續。

如來足下善安平，　隨所履地無窊曲，

猶如師子象王步，　超過一切諸世間。

千輻輪相妙端嚴，　殊勝光文常炳著，

所行善利諸群品，　見者皆生淨信心。

一指能出百千光，　普照無邊諸佛剎，

往昔勤修眾善行，　獲此種種相莊嚴。

成就色身無等倫，　面相端嚴最殊勝，

神變利益諸世間，　願說何緣現微笑？

膊傭平正如鹿王，　身不低屈猶師子，

出興為世作燈明，　願說何緣現微笑？

馬王隱相無塵染，　掌中平滿手過膝，

希有最勝人師子，　願說微笑何因緣？

從身出現無邊光，　妙色寂靜而恒照，

其心清淨常相續，　演說無邊諸契經。

非彼安住斷常人，　所能淨修如是法，

若能捨離諸邊見，　速成如來清淨身。

天鼓雲雷聲遠震，　迦蘭陀鴻響清徹，

天樂音聲千萬種，　願說何故現斯光？

導師一音演說法，　令諸毀戒斷相續，

如來所說妙言音，　皆是甚深希有法。

牛王眉間白毫相，　遍至百千諸佛剎，

妙眼猶如紺青色，　頂相空天無能見，

齒白齊密具四十，　猶如清淨頗胝寶，

皆從無量善業生，　願說何緣現微笑？

如來圓滿功德身，　成就無邊微妙色，

出現希有淨光明，　願說何緣現微笑？

大悲最勝兩足尊，　了達眾生心志樂，

已得無礙妙辯才，　願說何緣現微笑？

如來已到於彼岸，　具足三明及六通，

示現無邊清淨光，　願說何緣現微笑？

佛於往昔無量劫，　供養百千諸世尊，

如是因果不敗亡，　願說何緣現微笑？

佛於往昔無量劫，　安住微妙諸等持，

知眼生邊及盡邊，　願說何緣現微笑？

過去未來現在世，　導師於彼悉能了，

淨智無礙不思議，　願說何緣現微笑？」

爾時世尊於大眾中，以金色手摩月光頂，而說偈言：

「童子諦聽，　吾今付汝，　此菩提法，

出現光經。　於後惡世，　法欲滅時，

當為眾生，　開示演說。　我以佛眼，

見未來世，　於是微妙，　甚深經典，

若樂不樂，　皆悉了知。　若有眾生，

志求佛道，　常念諸佛，　當授此經。

若壞淨信，　樂於憒閙，　長夜惛睡，

不樂斯經。　於我法中，　雖得出家，

於涅槃法，　不生欣樂，　如是癡人，

虛食信施。　聞有為法，　多諸過患，

猶著世間，　不生驚怖，　如是癡人，

智者呵責，　雖服法衣，　而無智慧。

牟尼所說，　真實之言，　無智若聞，

不能信受，　如是愚人，　勿與同止。

若有得聞，　此殊勝法，　不生歡喜，

愛樂之心，　如是等人，　我所呵責，

雖得人身，　則為空過。　若有得聞，

此甚深法，　能生歡喜，　愛樂之心，

是人已曾，　值遇諸佛，　決定當得，

無上菩提。　若人愚癡，　惡見所害，

斷於慧命，　遠離菩提，　是故應當，

捨惡知識，　親近恭敬，　明慧之人。

一切世間，　無量過患，　眾生常沒，

三惡趣中，　皆從癡惑，　因緣所起，

隨惑流轉，　不得自在。　棄捨正法，

行於非法，　是故當離，　愚小之人。

猶如御者，　自折其軸，　既作惡業，

生地獄中。　口出惡言，　恒自傷害，

如持利斧，　自伐其身。　不知諸法，

因緣所造，　隨業受報，　無能救者。

親近世仙，　以為善友，　而便自謂，

修習於空。　已證無為，　生斷滅見，

如身器破，　心亦隨滅。　多所樂說，

綺飾言辭，　於此味著，　終無義利。

雖為毒蛇，　之所螫害，　終不令人，

墮於惡趣。　愚者說法，　壞人善根，

令無量眾，　墮於地獄。　汝等大眾，

應當觀察，　如是童子，　今在我前，

往昔已曾，　供養無量，　恒河沙數，

諸佛世尊。　堅固修行，　求無上智，

心不依止，　一切諸有。　知眼生邊，

畢竟清淨，　離諸戲論，　無所染著。

為欲利益，　無量眾生，　演說無上，

現光經典。　愚人不能，　修學是法，

於修行者，　見其過失。　是故應捨，

愚癡之人，　不應親近，　修學是法。

愚癡之人，　樂於諍論，　不能勤修，

無諍論行。　彼諸人等，　無如理心，

是故不應，　恭敬稱讚。　愚癡之人，

懈怠嬾惰，　常行不善，　身語意業，

無有淨戒、　智慧多聞，　常思欲境，

樂於憒閙。　汝等應觀，　如是愚人，

種族及身，　皆悉鄙惡，　瞋恚佷戾，

形貌醜陋。　設生善處，　身常下劣，

執著我相，　迷於真理，　無有智慧，

分別語言，　聞性空法，　不生愛樂。

如來世尊，　久已遠離，　一切世間，

語言戲論。　凡夫於此，　深生染著，

盡其壽命，　不能了知。　雖讚持戒，

不修梵行，　口說於法，　身行非法，

自說是律，　常行非律，　佛教弟子。

著壞色衣，　破戒之人，　而披此服，

增長憍慢，　放逸之心，　所食信施，

如吞猛火。　既捨居家，　無五欲樂，

又於佛法，　無勝妙樂，　樂於雜行，

不離二邊，　所有意樂，　皆不清淨。

如是愚人，　處在大眾，　猶如野干，

入師子群。　雖說如是，　寂靜之法，

不能了知，　真實空義。　為眾稱讚，

生貢高心，　不念大師，　慚愧謙下。

受不淨物，　如得摩尼，　歡喜執持，

心無暫捨。　是輩下劣，　雖復出家，

守護威儀，　執持衣鉢，　但有形像，

無實智慧，　雖復剃髮，　不捨惡心，

墮於倒見，　非沙門法。　退失寂靜，

涅槃之道，　亦無沙門，　所證之果，

無明煩惱，　不滅微塵，　遊行聚落，

自稱寂靜。　愚人無智，　不知正趣，

心所樂欲，　皆為不善。　因利養故，

住阿蘭若，　不為修習，　涅槃之因。

惛沈憙睡，　但念安身，　常樂修行，

如是等事。　雖住蘭若，　經歷多年，

以倒見故，　失涅槃道，　終不能得，

沙門道果。　毀破正見，　違犯禁戒，

愛好衣服，　莊嚴其身。　於諸欲樂，

常生愛染，　若入城邑，　現憍慢相，

放縱身業，　不住威儀。　或入城邑，

遊行自說，　彼阿蘭若，　山窟之中。

汝等當知，　是我所住，　徐行低視，

進止安庠。　發言詭異，　現羅漢相，

令白衣眾，　咸相謂言，　蘭若比丘，

是真聖者。　或復在彼，　阿蘭若處，

見有人來，　即便指示，　我於是處，

晝夜經行，　或施軟草，　宴坐之所。

或入聚落，　詣白衣家，　詐現慇懃，

問訊安隱。　說於世俗，　王賊之事，

或以染心，　於女人前，　種種方便，

自讚其德，　我能為世，　作大福田，

我捨王位，　出家修道，　宮人婇女，

皆悉生天。　彼人聞已，　益加恭敬，

衣服飲食，　種種供養。　大德哀愍，

數來我所。　貪著美味，　不知過患，

為魔得便，　如龜墮網。　於蘭若眾，

矜高利養，　輕毀誹謗，　精進比丘。

心迷名利，　轉生貪著，　為活命故，

常行欺誑，　增長身語，　不善之業，

若有施主，　淨心供養，　由懈怠故，

損減其福。　如是愚人，　常生惡欲，

於此空法，　無順忍心。

「若於我法中，　能離如是過，

勤修不放逸，　得此法非難。

於利與非利，　稱譏苦樂等，

世法不能動，　得此法非難。

觀身不淨想，　諸蘊瘡疣想，

受食塗瘡想，　得此法非難。

雖受好衣服，　亦不生憍慢，

為遮慚恥故，　得此法非難。

不矜持色力，　於食無貪著，

為存壽命故，　得此法非難。

了知諸有空，　於欲無取捨，

常修空寂行，　得此法非難。

去一由旬山，　獨坐修禪定，

觀有為無我，　得此法非難。

觀眼盡生邊，　及眼流轉相，

勤修眼淨道，　得此法非難。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

如是未來世，　無量諸比丘，

精勤懈怠者，　一切皆應了。

彼遇善惡友，　修習不修習，

生信及不信，　一切皆應了。

彼遇善惡友，　於諸根盡道，

修習不修習，　一切皆應了。

若愛樂菩提，　或一二三月，

後時還退失，　一切皆應了。

若人聞此法，　能生愛樂心，

設令時退失，　還得於淨信。

若人聞此法，　不能離放逸，

便生是念言，　此經非佛說。

若人聞此法，　為魔所攝持，

初雖起信心，　後則還棄捨。

於法無欣樂，　虛空求名利，

遊行於聚落，　讚說陀羅尼，

三昧總持光，　彼實不能了。

纏縛於五欲，　貪求諸世業，

以分別言說，　誹謗修空者。

無有念慧心，　盡壽為空過，

愚人捨空法，　是則為破戒，

當墮阿鼻獄，　終不得生天。

若於一剎那，　造立於千塔，

不如聞是經，　受持四句偈。

以百千華鬘，　供養於佛塔，

不如聞是經，　思惟四句偈。

若人造寶塔，　其數如恒沙，

不如剎那頃，　思惟於此經。

於百億佛剎，　散華以供養，

不如剎那頃，　思惟於此經。

袈裟百萬億，　奉施於諸佛，

不如剎那頃，　思惟於此經。

佛眼勝清淨，　無所不知見，

若愛樂此經，　當得如來眼。

過去無數劫，　有佛名然燈，

我為摩納仙，　持華來供養，

便記我成佛，　號釋迦牟尼，

當坐於道場，　演說此經典。

汝時為童子，　聞我得受記，

歡喜生淨心，　合掌而發願，

若摩納成佛，　我當助宣化，

乃至滅度後，　護持於法藏。

如彼然燈佛，　所說現光經，

摩納與童子，　爾時俱聽受。

我曾於往昔，　以優鉢羅華，

供養於彼佛，　汝時在此會，

即發如是願，　於我末法中，

受持此經典，　廣宣說流布。

若有聞是法，　心不生瞋恚，

能受持讀誦，　是名善丈夫。

汝當於後世，　持此難聞法，

廣為諸眾生，　分別其義趣。

我亦於過去，　正法欲滅時，

持此現光經，　廣為眾生說。

愚人不勤修，　於此生誹謗，

我雖聞此言，　亦不生瞋恚。

我常修忍力，　饒益諸世間，

由忍力成就，　相好莊嚴身。

童子汝當觀，　佛身妙圓滿，

金色最清淨，　皆從忍力生。

我足指按地，　震動無邊剎，

眾生不顛墜，　皆從忍力生。

我從一毛孔，　出百千光明，

清淨照一切，　皆由勝忍力。

羅剎甚可畏，　吸人精氣者，

常慈心敬我，　皆由勝忍力。

我所有眷屬，　善能調伏心，

尊重於如來，　皆由勝忍力。

百千諸音樂，　遍於大眾中，

稱讚佛功德，　皆由勝忍力。

百千諸龍王，　瞋毒甚可畏，

見佛生歡喜，　皆由勝忍力。

羅叉夜叉等，　持百千華鬘，

悉來供養我，　皆由勝忍力。

無量百千剎，　現在諸如來，

稱讚我功德，　皆由勝忍力。

八千鳩槃荼，　及阿吒嚩迦，

散華供養我，　皆由勝忍力。

六十百俱胝，　諸夜叉王等，

悉來供養我，　皆由勝忍力。

復有千龍王，　摩那娑伽等，

赤真珠奉我，　皆由勝忍力。

百千兜牟盧，　及與尸棄毘，

音樂供養我，　皆由勝忍力。

百千鳩槃荼，　毘盧釋迦等，

香華供養我，　皆由勝忍力。

持大地龍王，　示現於半身，

合掌恭敬我，　皆由勝忍力。

有百千俱胝，　無身羅怙等，

淨心供養我，　皆由勝忍力。

童子汝當觀，　如來光所照，

離苦得安樂，　皆由勝忍力。

百千三暮多，　風天遍虛空，

雨香供養我，　皆由勝忍力。

百千諸天眾，　散天華供養，

悉捨諸愛著，　親近於如來。

汝觀佛神通，　所說施戒聲，

周聞於一切，　皆由勝忍力。

演說蘊界聲，　及四諦音聲，

周聞於一切，　皆由勝忍力。

由我神通力，　聞空中演說，

眼盡邊寂靜，　生邊亦復然。

由我神通力，　聞空中演說，

眼從因緣生，　無來亦無去。

由我神通力，　聞空中演說，

眼觀察寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼盡邊寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼邊際寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼生邊寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼流轉寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼無生寂靜，　諸佛由是生。

由我神通力，　聞空中演說，

眼寂滅寂靜，　諸佛由是生。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

貪瞋癡忿覆，　嫉妬及諂誑，

貢高憍慢等，　廣說亦復然。」

爾時月光童子聞說如是最勝之法，歡喜合掌而白佛言：「世尊！我於明日欲請如來并諸大眾，唯願哀愍而受我食。」

爾時世尊知彼童子意樂清淨，亦知饒益無量眾生，起大慈心默然受請。是時童子即從坐起，頂禮佛足右繞三匝，歡喜還家。與其眷屬及諸天、龍、夜叉、羅剎、鳩槃荼等，皆共嚴飾王舍大城。於四衢道張施綵幔，其幔高廣普覆一切，金繩交絡珠纓垂布，師子幡帶金藥鉤鬘，百千萬種而校飾之。復有寶華其色殊特，叢廁錯糅以為華鬘，薝蔔迦華鬘、目真隣陀華鬘，如是種種無量無數，於寶帳間周匝垂下，普遍大會一切莊嚴。又於其下敷諸床座，燒眾寶香，畢力迦香、都摩遮香、栴檀欝金清淨悅意，如是種種和合妙香而為供養。復以香水遍灑街道，雜華覆地處處充滿。爾時諸天童女、阿修羅女、摩睺羅女，其數無量心生歡喜，為欲成就菩提因故，俱來嚴飾最勝大城。月光童子知是城中普遍嚴淨，食時已到前白佛言：「願為利益諸眾生故入是城。」

爾時如來與其大眾前入城門，當下足時，城中大地普皆震動，周遍十方百千億剎悉亦震動。於是時中，盲者能視、苦者得樂、聾者能聽、色下劣者得妙好色、無財物者而得財物、無子得子、無衣得衣、無金寶者得諸金寶、無親屬者得諸親屬，若乏一切嚴身具者普皆令得嚴身之具。復有諸鳥，拘抧羅鳥、鸚鵡孔雀、舍利迦羅，是諸眾鳥見如來已，生歡喜心出勝妙音，聞是音者能令意悅。如來復以神通之力，化作無量薝蔔迦樹，百千眾生持彼淨華并餘妙香散佛供養。復有百千阿修羅女、摩醯首羅，持赤真珠及栴檀末，於如來上歡喜奉散。阿修羅眾及餘諸天執持寶蓋，皆是黃金白銀之所校飾，於虛空中覆如來上。世尊復以神變之力化作無量栴檀香樹、百千金剛樹、寶器衣服如是等樹無量無邊，珍寶莊嚴華葉繁茂，一切眾生福德之果而共成熟，微風吹動最勝妙香，流溢普遍無量佛土，百千眾生俱持散佛。如是無量情與非情，皆是如來神通道力之所變化。若有希求，以神變故隨彼意樂悉令充足。佛入城時，一切大眾於虛空中聞殊妙聲，其聲演暢不可思議，亦復不知彼從何出，以百千頌宣說諸法：

「爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪盡邊常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪生邊常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪邊際常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪寂靜常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪流轉常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪無有常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪無生常空寂，　證其實性得菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

了貪寂滅常空寂，　證其實性得菩提。

瞋癡忿覆并嫉誑，　諂曲貢高憍慢憂，

苦集滅道及有情，　童男童女并婦女，

丈夫養育兼六根，　六塵四大性事物，

世間苦蘊界世生，　音聲名等亦如是。

法王演說微妙音，　一切眾生悉歡喜，

諸天世人共聞已，　樂欲住於如來乘。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於施力深愛樂，　由施力故證菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於淨戒深愛樂，　由淨戒力證菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於忍辱深愛樂，　由忍辱力證菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於精進深愛樂，　由精進力證菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於禪定深愛樂，　由禪定力證菩提。

爾時世尊方入城，　空中有聲如是說，

佛於智慧深愛樂，　由智慧力證菩提。

神通福德智住力，　方便色力名稱力，

業因緣友淨信聞，　施相應力寂靜力，

調伏實際諦善力，　所畏歡喜利愛樂，

慈悲喜捨忍無惱，　空無相等亦如是。

十力聖主天中尊，　功德名聞無等量，

當入勝城初下足，　廣為饒益諸眾生。

昔於三有修淨業，　增長諸天眾善行，

一切世間普宗仰，　聞我此說咸歡喜。

如來入城當下足，　城邑大地皆震動，

咸覩世尊清淨光，　靡不渴仰生欣躍。

世尊入城廣饒益，　人天大眾心歡喜，

地及空行三有中，　皆歎如來善安樂。

世尊足輪初按地，　淨光普照未曾有，

善馬城中出妙聲，　眾鳥於空亦歡喜。

復有清淨女人眾，　手足環釧及瓔鬘，

如是種種寶莊嚴，　不擊自生微妙響。

各各互來相慶美，　同聲共歎勝吉祥，

聾盲殘缺得諸根，　皆是如來殊勝果。

世尊入城咸慶悅，　天人散華以供養，

普遍空中出妙聲，　無量諸天大歡喜。

復有失念諸眾生，　狂亂已除相慶慰，

女人懷妊生憂懼，　蒙光離苦得安樂。

或有慚愧諸男女，　為說離於垢染法，

皆生歡喜清淨心，　頂禮最勝牟尼足。

或求如來無上道，　或求菩薩聲聞乘，

猶入最勝栴檀城，　瞻仰尊容自欣慶。

佛慧善了於他行，　隨順世間作饒益，

殊勝法財與菩薩，　上妙珍寶施眾生。

「世尊當入城，　空中如是說，

若愛眼盡邊，　於佛能尊重。

世尊當入城，　空中如是說，

若愛眼盡邊，　於佛生淨信，

若愛眼盡邊，　得佛不壞信，

於淨信相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　得法不壞信，

於淨信相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　得僧不壞信，

於淨信相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　得戒無取著，

於淨戒相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　離惡趣貪欲，

捨離貪相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　離惡趣瞋恚，

捨離瞋相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　離惡趣愚癡，

捨離癡相續，　由觀眼盡邊。

若愛眼盡邊，　則住菩提智，

菩提智相續，　由觀眼盡邊。

乃至眼生邊，　邊際及流轉，

寂靜并無有，　無生將寂滅。

如是等諸門，　皆同眼盡說，

若愛眼盡邊，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼生邊，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼邊際，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼流轉，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼寂靜，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼無生，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼無有，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

若愛眼寂滅，　彼常無疑惑，

以無疑惑故，　即得佛神通。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

知眼生無邊，　發起無邊智，

以智無邊故，　說此法亦然。

知眼盡無邊，　於眼無障礙，

以無障礙故，　得佛無礙智。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

世尊入城時，　百千眾生類，

聞空聲說法，　於佛德無疑。

或雖起貪欲，　於佛智不壞，

或有起貪欲，　退失佛功德。

或雖起貪欲，　而求無上智，

勤修不共法，　不樂聲聞乘。

愚人修習禪，　樂於禪定樂，

便起增上慢，　謂得沙門果。

愚人修習禪，　無眼盡邊智，

設於百千劫，　彼終無解脫。

一切受生者，　於中皆染著，

若了生性空，　所見常清淨。

若復修四禪，　無眼盡邊智，

設經百千劫，　於禪不清淨。

若證於等引，　無證盡邊智，

不知證盡故，　常行於證漏。

若執著於想，　無想盡邊智，

不知想盡故，　常行於想漏。

若樂著世間，　無世盡邊智，

不知世盡故，　常行於世漏。

若住有漏心，　無心盡邊智，

不知心盡故，　常行於心漏。

若住有漏法，　無法盡邊智，

不知法盡故，　常行於法漏。

若具頭陀法，　無眼盡邊智，

不知眼盡故，　非實頭陀者。

雖著壞色衣，　無眼盡邊智，

不知眼盡故，　非實應法服。

雖生貴族家，　無眼盡邊智，

不知眼盡故，　彼非家清淨。

雖多畜眷屬，　無眼盡邊智，

速墮惡趣中，　眷屬無能救。

雖善聲明論，　無眼盡邊智，

不知眼盡邊，　非達聲明者。

雖善諸工巧，　無眼盡邊智，

不知眼盡故，　彼非工巧者。

雖於多問難，　一字廣分別，

無眼盡邊智，　彼非隨義說。

雖學智者說，　不知密非密，

無眼盡邊智，　於法無所得。

雖了種種言，　世論及諸法，

無眼盡邊智，　如墜險攀藤。

雖善於聲明，　推步吉凶相，

及文字音韻，　讀誦皆窮了，

不知眼盡邊，　彼等終無智。

雖明女人相，　邪語令迷惑，

按摩蠲勞法，　祕密之幻術，

不知眼盡邊，　彼等終無智。

雖演說百宗，　一字無遺失，

不知眼盡邊，　所說終無義。

如是眼生邊，　邊際與流轉，

乃至於寂滅，　當知亦復然。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

雖讀誦聲論，　而悉了其義，

不知眼盡邊，　彼終為下劣。

雖誦四圍陀，　及呪皆通利，

不知眼盡邊，　彼終為下劣。

如是眼生邊，　邊際與流轉，

乃至於寂靜，　當知亦復然。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

大寶積經卷第三十二

大寶積經卷第三十三

唐天竺三藏菩提流志譯

出現光明會第十一之四

「世尊入城時，　無量諸眾生，

聞空中所說，　得眼盡邊智。

世尊入城時，　無量諸眾生，

聞空中所說，　了知眼自性，

畢竟空無我，　皆獲眼清淨。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

貪瞋癡忿慢，　慳嫉誑貢高，

乃至於放逸，　當知亦復然。

世尊入城時，　無量眾生類，

於上虛空中，　聞佛種種名：

或聞滅壞貪，　無有等比名；

或聞滅壞瞋，　利益世間名；

或聞了愚癡，　摧伏憍慢名；

或聞示世間，　寂靜導師名；

或聞現智慧，　利益世間名；

或聞現方便，　饒益眾生名；

或聞降伏魔，　無有懟恨名；

或聞以教法，　示現解脫名；

或聞廣度脫，　諸苦眾生名；

或聞人中尊，　運濟世間名；

聞是諸名已，　皆得眼清淨。

虛空及海水，　乃至於須彌，

一切皆可量，　佛智無窮盡。

「若於眼盡得決定，　成就法身不為難，

若能成就勝法身，　當獲無邊總持智。

若獲無邊總持智，　彼悟無量諸契經，

若悟無量諸契經，　於佛神通不難得。

若於眼生得決定，　成就法身不為難，

若能成就勝法身，　當獲無邊總持智。

若獲無邊總持智，　彼悟無量諸契經，

若悟無量諸契經，　於佛神通不難得。

如是耳鼻舌身心，　色聲香味并觸法，

乃至音聲及名等，　當知一切亦復然。

爾時大地皆震動，　大海諸山亦如是，

阿修羅眾及諸天，　一切皆悉生歡喜。

魔及魔軍摧諂曲，　咸求成就佛莊嚴，

諸天各處妙宮殿，　淨心歡喜相慶言：

導師今已出世間，　為利一切人天眾。

地居天眾在本宮，　亦以淨心相慶慰，

善哉導師今出現，　普為世間安樂因。

空行天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以悅意聲稱歎佛，　導師出現利世間。

四王天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以殊勝音稱歎佛，　導師出現利世間。

忉利天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以殊勝音稱歎佛，　導師出現利世間。

夜摩天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以殊勝音稱歎佛，　導師出現利世間。

我等當發菩提心，　志求如來無上智，

依止天人最勝尊，　度脫一切眾生類。

兜率天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以殊勝音稱歎佛，　導師出現利世間。

如來往昔俱胝劫，　修習無邊殊勝行，

示苦眾生安隱道，　令超生死證涅槃。

化樂天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以殊勝音稱歎佛，　導師出現利世間。

他化天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以微妙聲稱讚佛，　導師出現利世間。

如來已度於生死，　降伏眾魔并外道，

成就無上佛菩提，　拯濟群生登彼岸。

諸梵天眾聞是言，　咸皆歡喜生淨信，

以微妙聲稱讚佛，　導師出現利世間。

如是展轉聲遞聞，　諸梵眷屬皆欣慶，

導師出現利世間，　魔軍怖畏懷憂戚。

上至有頂諸天眾，　聞佛出現利世間，

如是展轉聲遍聞，　修羅損減天增長，

惡魔宮殿悉空虛，　諸天眷屬皆充滿，

以無畏力降邪眾，　速成最勝大菩提。

如是剎那天遍知，　世尊出現利群品，

善哉世間開導者，　以清淨眼施眾生。

「世尊入城時，　貪欲逼惱者，

聞說不淨觀，　貪欲滅無餘。

世尊入城時，　瞋恚逼惱者，

聞說慈悲法，　瞋恚滅無餘。

世尊入城時，　愚癡逼惱者，

聞說智慧法，　愚癡滅無餘。

世尊入城時，　憍慢逼惱者，

聞說離慢法，　憍慢滅無餘。

世尊入城時，　嫉妬逼惱者，

聞說離嫉法，　嫉妬滅無餘。

世尊入城時，　忿怒逼惱者，

聞說離忿法，　忿怒滅無餘。

世尊入城時，　慳悋逼惱者，

聞說離慳法，　慳悋滅無餘。

若修調伏行，　聞此無邊法，

便入多聞海，　成就總持門。

又聞空中說，　以華供養佛，

成就勝功德，　大悲神變說。

又聞空中說，　讚歎如來身，

生處及種族，　言音悉殊勝。

如彼眾生趣，　神通隨類說，

眼耳鼻舌身，　若色若聲等，

屈伸或俯仰，　所現皆殊勝。

如來超世間，　而作世燈炬，

示現諸色像，　皆佛神通力。

凡夫樂著色，　為現種種身，

隨彼眾生類，　說色無堅固。

若人多執著，　如來現神力，

隨彼器非器，　為說相違法。

眾生無量世，　未曾供養佛，

剛強難調伏，　為說於地獄。

若人迷業道，　依見樂戲論，

世尊令彼聞，　息見戲論聲。

又聞空中說，　眼性決定空，

無來亦無去，　無相無所有。

又百千眾生，　聞空中演說，

肉眼及慧眼，　乃至於法眼。

世尊神變力，　聞說戒定聲，

智慧及解脫，　解脫知見聲。

眾生若干種，　如應現神變，

以隨類言音，　演說真實法。

若有諸眾生，　樂修施戒忍，

神通隨類說，　施戒忍辱聲。

世尊神變力，　隨眾生根性，

皆為廣分別，　令受持演說。

世尊神變力，　聞說蘊界處，

縛解若遠近，　地位差別相。

又聞說諸地，　無量智光明，

亦聞煩惱習，　有離有非離。

世尊神變力，　聞說人天性，

由業果不同，　受生有差別。

或於女人眾，　化女莊嚴身，

空聲說厭離，　聞者除貪欲。

若於舍利子，　深心有淨信，

大悲隨應現，　為說無上法。

拘律陀迦葉，　劫賓那難陀，

摩訶迦葉波，　及憍陳如等，

隨彼所愛樂，　聞說聲聞法。

天及阿修羅，　及諸夜叉眾，

毘婁迦眷屬，　無量鳩槃荼，

以佛神力聞，　陀羅弭拏呪：

「一致徙(一)　畢致徙(二)　瑿囉(上)蘇(上)瑿囉(三)　污囊(上)徙(四)　曼(去)囊(上)徙(五)　污企(上)(六)　阿怒企(上)(七)　阿乞差羅忙囊夷(八)　陀囉尼儞瑟咤儞名(上)(九)　多迦儞(十)　伊(上)名滿多囉(十一)　儞呵(上、引)囉(十二)　阿不唎步底(十三)　儞囉阿(去)察囉(十四)　微耶乞里夜帝(十五)　阿(去)察囉縛囉耳帝(十六)　迦(上)羅嚩呬(去)寧(十七)　薩攘微蛇呢底攘曩(十八)　鉢囉舍薩帝舍薩多(十九)　鉢囉舍薩多(二十)　多囉[薩/女]多部名(上)(二十一)　暗嚩囉暗嚩囉(二十二)　麗羅嚩曩室者(二十三)　質多微嚩耳多(二十四)　質多阿難(上)多(二十五)　烏閉囉呵嚩耳多部名(上)(二十六)　囊南(上)(二十七)　迦(上)尼(上)阿迦(上)尼(上)微嚩耳多(二十八)　室麗瑟咤(二十九)　阿麼羅寧麼羅(三十)　弗(奔沒反)理底曩囉始者(三十一)　呵呵里(三十二)　摩摩(上)里(三十三)　吠囉妮(三十四)　底瑟咤(三十五)　斫芻怩呵囉(三十六)　烏地哩多嚩枳(三十七)　安吒哩(三十八)　句吒哩(三十九)　計都(四十)　蘇計都(四十一)　素頗囉嬭(四十二)　迦囉嬭(四十三)　句素磨(上)儞曳(四十四)　迦迦[口*((禾*ㄉ)/牛)](四十五)　却佉[口*((禾*ㄉ)/牛)](四十六)　嗚般羅暮[口*((禾*ㄉ)/牛)](四十七)　底瑟咤呬(四十八)　陀羅尼(四十九)　那伽昵呵囉(五十)　般囉羅也底(五十一)　阿底般囉羅也底(五十二)　頞哆囉般提(五十三)　安多囉多嚩地失遮(五十四)　呵呬哩(五十五)　摩佉里(五十六)　瑿妮三婆(去)[口*((禾*ㄉ)/牛)](五十七)　底瑟咤呬(五十八)　陀羅妮(五十九)　[況*鳥](多霖反)蒲盧若提(六十)

「又以毘沙門，　提頭賴吒等，

無數殊妙聲，　說真實呪法。

如是無量聲，　善逝神通說，

神通無有量，　所說亦無邊。

或於無佛剎，　遊戲神通力，

佛身眾圍繞，　亦如今所見。

於不思議剎，　現無量變化，

初生行七步，　捨王位出家，

道場成正覺，　思惟所得法，

為眾轉法輪，　示現入涅槃，

及以神變力，　演說種種法，

令無量眾生，　成就殊勝智。

爾時大悲現，　諸梵眾圍繞，

為說修慈法，　增廣於慈心。

爾時大悲現，　諸天眾圍繞，

為說四攝法，　增廣四攝行。

爾時大悲現，　諸龍眾圍繞，

為說瞋恚過，　令捨瞋恚心。

爾時大悲現，　夜叉眾圍繞，

為說損害過，　令捨損害心。

爾時大悲現，　修羅眾圍繞，

為說鬪諍過，　稱讚修忍心。

爾時大悲現，　迦樓羅圍繞，

為說乖違過，　稱讚和合心。

爾時大悲現，　乾闥婆圍繞，

以無邊愛語，　稱讚於如來。

爾時大悲現，　摩睺眾圍繞，

呵毀外道法，　稱讚如來教。

爾時大悲現，　鬼神眾圍繞，

廣稱讚如來，　希有諸功德。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼盡邊，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼生邊，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼邊際，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼流轉，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼寂靜，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼無有，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼無生，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼寂滅，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼無我，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞說眼無人，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞眼無眾生，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞眼無命者，　究竟能通達。

大悲現神變，　令百千眾生，

聞眼無養育，　究竟能通達。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責於世智，　不令起愛著。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責於世利，　讚無為功德。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責有漏智，　讚諸無漏慧。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責世間禪，　稱揚出世定。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責有漏戒，　讚無漏學處。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

呵責小心過，　稱揚大心德。

大悲現神變，　稱讚修身戒，

乃至於心慧，　無漏無所依。

大悲現神變，　稱讚滅苦道，

樂著戲論人，　諸佛所呵責。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

分別眼斷過，　開示寂滅相。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

盛年少壯者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

生處憍逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

種姓憍逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

受用放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

自在放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

於色放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

女人放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

衣服放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

於酒放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

為王放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

於戒放逸者，　示以無邊過。

大悲現神變，　廣為諸眾生，

智慧放逸者，　示以無邊過。

如是覺神通，　禪巧增上慢，

財說明眷屬，　音樂及歌詠，

是名稱讚歎，　供養并利養。

美妙誑諂憍，　無慚及無愧，

貢高具足慢，　放逸貪亦然。

大悲現神變，　開示諸眾生，

心意下劣者，　為說殊勝想。

大悲現神變，　開示諸眾生，

自輕退屈者，　為說精進力。

大悲現神變，　開示諸眾生，

貪著財物者，　為說知足法。

又化香宮殿，　及以華宮殿，

皆挾妙樓閣，　化佛於中坐。

又化諸天女，　住薝蔔華宮，

皆現於半身，　持華鬘供養。

又化諸天女，　住婆師華宮，

皆現於半身，　持金鬘供養。

又化修羅女，　住摩利華宮，

皆現於半身，　持花鬘供養。

又化諸天女，　住青蓮華宮，

皆現於半身，　稱讚佛功德。

又化諸梵天，　坐真金宮殿，

而現於全身，　慈聲稱歎佛。

又化諸天女，　種種莊嚴身，

環珮互摚觸，　出微妙音聲。

說諸有為法，　遷變無堅固，

愚人妄分別，　不能如實知。

如是嚴具聲，　不從身心出，

無去亦無來，　亦無有方所，

乃至於色心，　一切皆如是，

愚者不能思，　於此生疑惑。

如是莊嚴具，　所出妙音聲，

聞于百千剎，　解脫無量眾。

汝等當觀察，　導師自然智，

無邊功德身，　超過愛戲論。

寂靜無諸過，　離見治心翳，

相好以莊嚴，　身意皆清淨。

汝觀佛入城，　猶如師子步，

鵝王象王行，　滿足眾生願。

成就殊勝福，　真實相莊嚴，

普令諸眾生，　瞻仰無厭足。

汝觀兩足尊，　具大慈心者，

雖以少物施，　獲無量功德。

能令諸眾生，　於多百千劫，

乃至證涅槃，　果報無窮盡。

汝觀兩足尊，　成就無漏戒，

令諸眾生等，　恭敬而頂禮。

無量諸天眾，　各捨其宮殿，

不耽樂遊戲，　親近於導師。

汝觀魔及民，　於佛生信樂，

咸持金柄扇，　侍奉於左右。

五百諸魔子，　以天悅意華，

共散於如來，　希求無上慧。

曾於過去佛，　稱讚而供養，

今者遇世尊，　各各懷欣慶，

亦以無量辯，　讚歎於如來。

爾時有魔子，　名為捨愛者，

最初稱讚佛，　能知眼盡邊，

亦了眼生邊，　乃至寂滅相。

又知眼盡等，　無邊名義句，

以善巧言詞，　為眾生演說，

而於名義中，　無著無疑惑。

了知無去來，　無取亦無捨，

自性常空寂，　遠離於文字，

亦無能受持，　讀誦修行者。

往昔諸如來，　已曾廣開示，

得以假名字，　而實無所說。

如是自性空，　超過蘊界處，

無妄無真實，　亦無處非處，

乃至言語斷，　心行處亦滅。

愚夫著相故，　見佛有入城，

世尊離諸相，　愚人妄分別。

世尊入城時，　若人生歡喜，

是則相分別，　當必懷憂戚，

若離相分別，　則不見入城，

乃至行動相，　得無分別慧。

若以相見佛，　則見有入城，

於生轉法輪，　一切皆分別。

若以相見佛，　乃至生歡喜，

彼人住魔行，　魔境常現前。

若以相見佛，　當見於變異，

是人懷憂戚，　智者應憐愍。

於法若見得，　便有失法憂，

於佛若見生，　則有涅槃苦。

若多劫修行，　了知一切相，

不分別入城，　亦無涅槃想。

若了心相空，　則住佛行處，

不分別入城，　亦無涅槃想。

若人如是知，　則見於諸佛，

亦能了性空，　畢竟無生滅。

世尊無量劫，　修習諸苦行，

為證於性空，　愚人不能了。

世尊入城時，　百千眾圍繞，

人及非人等，　淨心而供養。

若於剎那頃，　思惟眼盡邊，

了達諸相空，　其福復過彼。

乃至算數分，　皆所不能及，

如是眼生邊，　邊際與流轉，

乃至於寂滅，　當知亦復然。

耳鼻舌身心，　色聲香味觸，

乃至音聲名，　一切皆如是。

「爾時世尊，　當入城時，　以足按地，

普皆震動，　諸山傾靡，　悉向於佛，

人天為法，　咸來恭敬。　爾時世尊，

當入城時，　天主人王、　阿修羅眾，

并諸夜叉，　各捨本城，　來詣佛所，

歡喜供養。　爾時世尊，　當入城時，

復有無量，　異類諸鳥，　鸚鵡孔雀、

迦陵頻伽，　覩佛如來，　殊勝功德，

於虛空中，　歡喜遊戲，　皆出種種，

微妙音聲。　爾時世尊，　當入城時，

以佛功德，　威神力故，　能令無量，

百千眾生，　盲者能視、　聾者能聽，

不完具者，　令得完具，　不安樂者，

令得安樂。　爾時世尊，　當入城時，

於虛空中，　聞如是說，　若以諸相，

分別如來，　是人不名，　供養於佛，

亦不了知，　眼盡邊性；　若離諸相，

殖眾德本，　則能了知，　眼盡邊性。

以能了知，　眼盡邊故，　則能了知，

諸佛功德。　於眼盡邊，　無有執藏，

於眼生邊，　無有依止，　於眼寂靜，

無有動念，　是人則為，　見於如來。

於眼生邊，　無有分別，　於眼邊際，

無有意謂，　於眼滅壞，　無有表示，

是人則為，　見於如來。　於眼無有，

無有染著，　於眼無生，　無有攝受，

於眼寂滅，　無有所執，　是人則為，

見於如來。　知眼盡故，　於根修習，

知眼邊故，　於根決定，　知眼生故，

於根自在，　是人則為，　見於如來。

知眼無有，　於色了達，　知眼滅壞，

於法觀察，　知眼無生，　於道修習，

是人則為，　見於如來。　如實了知，

眼盡邊故，　於業差別，　亦能了知，

以能了知，　業差別故，　是人則為，

見於如來。　如實了知，　眼生邊故，

於苦差別，　亦能了知，　以能了知，

苦差別故，　是人則為，　見於如來。

如實了知，　眼滅壞故，　於苦滅壞，

亦能了知，　以能了知，　苦滅壞故，

是人則為，　見於如來。　如實了知，

眼無有故，　於離諸相，　亦能了知，

以能了知，　離諸相故，　是人則為，

見於如來。　如實了知，　眼無生故，

於離習氣，　亦能了知，　以能了知，

離習氣故，　是人則為，　見於如來。

又如實知，　眼無常性，　於離障礙，

亦能了知，　以能了知，　離障礙故，

是人則為，　見於如來。　又如實知，

眼無文字，　於佛智力，　亦能了知，

以能了知，　佛智力故，　是人則為，

見於如來。　又如實知，　眼不來性，

於離諸欲，　亦能了知，　以能了知，

離諸欲故，　是人則為，　見於如來。

又如實知，　修習禪定，　於離煩惱，

亦能了知，　以能了知，　離煩惱故，

是人則為，　見於如來。　彼人亦能，

成就如是，　眼前際智、　眼無住智、

眼無生智、　佛神通智、　眼下劣智、

眼殊勝智、　智下劣智、　智清淨智、

戒清淨智、　身律儀智、　聲清淨智、

語律儀智、　心清淨智、　處差別智、

諸心法智、　心過失智、　業清淨智、

心律儀智、　智過失智、　聲清淨智、

蘊差別智、　蘊因緣智、　眼遍知智、

苦出生智、　無漏戒智、　戒因緣智、

苦因緣智、　苦因盡智、　諸有為智、

盡無盡智，　又如實知，　十二因緣，

有所行智、　無所行智，　有相無相，

有為無為，　建立攝受，　自他心智。

又如實知，　眼盡生邊，　邊際寂靜，

乃至流轉，　無有無生，　寂滅之性，

令諸眾生，　得清淨智、　諸勢力智、

精進之智。　又如實知，　一異門智，

一切眾生，　意樂之智。　又如實知，

一切眾生，　殊勝意樂，　心清淨智、

業異熟智、　諸根界智、　心變異智、

慧解脫智、　遍解脫智、　勝辯才智。

又如實知，　諸惡眾生，　不樂法者，

令渴仰智。　又如實知，　於諸理趣，

知時修習，　無懈怠智。　又如實知，

神通之力，　分析諸法，　無障礙智。

又如實知，　於廣大義，　及以言教，

隨解了智。　又如實知，　善友同處，

衣服飲食，　節量之智。　又如實知，

於諸無作，　陀羅尼法，　勤修習智。

又如實知，　身心無過，　遠離增減，

求無上智。　又如實知，　神通威力，

於虛空中，　現變化身，　成就無量，

百千眾生，　皆令歡喜，　發淨信智。

於諸如來，　樂尊重智，　於離欲法，

樂修習智。　於諸聖眾，　樂供養智，

於大菩提，　樂迴向智。　於陀羅尼，

樂演說智。　於諸意樂，　善觀察智。

於聖者定，　善了知智。　於諸護念，

能決定智。　於無邊心，　善趣入智。

於無邊頌，　能演說智。　於諸欲結，

能覺悟智。　於下劣趣，　不墮落智。

於惡知識，　應捨離智。　於善知識，

能親近智。　於諸問答，　能決擇智。

於處非處，　能解了智。　於地非地，

能了知智。　於上中下，　能分別智。

有為之智、　無為之智、　事物之智、

非事物智、　攝受之智、　非攝受智、

修習之智、　非修習智、　眼非眼智、

眼共相智、　眼差別智、　眼自性智，

耳鼻舌身，　乃至名等，　二十五法，

亦復如是。　若人思惟，　眼因緣性，

真實空寂，　畢竟無我，　是人則能，

成就如是，　真實決定，　心三摩地。

若人思惟，　眼因緣起，　決定了知，

眼無常相，　是人則能，　如實了知，

眼及因緣，　畢竟無有。　耳鼻舌身，

乃至名等，　二十五法，　亦復如是。

爾時世尊，　當入城時，　以足按地，

現希有事，　我今略說，　少分功德，

普令眾生，　聞者歡喜。　天人導師，

從一毛孔，　出現無量，　百千光明，

一一光明，　遍無量剎，　為諸眾生，

而作佛事。　若人往昔，　供養諸佛，

長夜修行，　布施持戒，　彼人得聞，

如是所說，　神變之事，　歡喜愛樂。

若能了知，　諸佛神變，　非諸聲聞，

所行境界，　彼人得聞，　如是神變，

當生信解，　發希有心。　天人導師，

不思議力，　現如是等，　種種神變，

能令無量，　百千眾生，　於諸如來，

親近供養。　天人導師，　不思議力，

演說無量，　百千契經，　令諸眾生，

聞其所說，　皆能信受，　心生歡喜。

爾時世尊，　當入城時，　以神通力，

於虛空中，　作如是說，　知眼盡邊，

乃至寂滅，　眼性所因，　無去無來，

畢竟空寂。　耳鼻舌身，　乃至名等，

二十五法，　亦復如是。

「爾時世尊，　當入城時，　於虛空中，

出微妙聲，　稱讚如來，　種種名號，

令諸大眾，　生信解心。　今現在世，

人中師子，　名為摧伏，　魔軍法王，

若有得聞，　如是名者，　則能降伏，

一切邪眾。　今現在世，　人中師子，

名為摧滅，　貪欲法王，　若有得聞，

如是名者，　則能捨離，　一切貪欲。

今現在世，　人中師子，　名為摧滅，

瞋恚法王，　若有得聞，　如是名者，

則能捨離，　一切瞋恚。　今現在世，

人中師子，　名為摧滅，　愚癡法王，

若有得聞，　如是名者，　則能捨離，

一切愚癡。　今現在世，　人中師子，

名為摧滅，　憍慢法王，　若有得聞，

如是名者，　則能摧滅，　一切憍慢。

今現在世，　人中師子，　名為摧滅，

忿恚法王，　若有得聞，　如是名者，

則能捨離，　一切忿恚。　今現在世，

人中師子，　名為摧滅，　嫉妬法王，

若有得聞，　如是名者，　則能捨離，

一切嫉妬。　今現在世，　人中師子，

名為摧滅，　虛誑法王，　若有得聞，

如是名者，　則能捨離，　一切虛誑。

今現在世，　人中師子，　名為摧滅，

諸見法王，　若有得聞，　如是名者，

則能捨離，　一切諸見。　今現在世，

人中師子，　名為摧滅，　戲論法王，

若有得聞，　如是名者，　則能捨離，

一切戲論。　今現在世，　人中師子，

名為正法，　清淨法王，　若有得聞，

如是名者，　則能解了，　清淨之法。

今現在世，　人中師子，　名為通達，

諸業法王，　若有得聞，　如是名者，

則能解了，　一切諸業。　今現在世，

人中師子，　名為具足，　神通法王，

若有得聞，　如是名者，　則能成就，

威德神通。　今現在世，　人中師子，

名為具足，　諸度法王，　若有得聞，

如是名者，　則能成就，　六波羅蜜。

今現在世，　人中師子，　名為了達，

諸行法王，　若有得聞，　如是名者，

則能了達，　一切諸行。　今現在世，

人中師子，　名生清淨，　光明總持，

若有得聞，　如是名者，　則能成就，

殊勝受生。　今現在世，　人中師子，

名色清淨，　光明總持，　若有得聞，

如是名者，　則能成就，　殊勝妙色。

今現在世，　人中師子，　名身清淨，

光明總持，　若有得聞，　如是名者，

則能成就，　殊勝色身。　今現在世，

人中師子，　名性清淨，　光明總持，

若有得聞，　如是名者，　則能成就，

殊勝種族。　今現在世，　人中師子，

名為名稱，　光明總持，　若有得聞，

如是名者，　則能成就，　廣大名稱。

今現在世，　人中師子，　名為布施，

持戒忍辱，　精進禪定，　智慧總持，

若有得聞，　如是名者，　則能成就，

布施持戒，　乃至智慧，　陀羅尼門。

今現在世，　人中師子，　名為成就，

空性法王，　若有能持，　如是名者，

則能演說，　諸法空義。　今現在世，

人中師子，　名為成就，　無我法王，

若有能持，　如是名者，　則能演說，

無生滅義。　今現在世，　人中師子，

名眼清淨，　總持法王，　若有能持，

如是名者，　則能演說，　眼盡邊義。

耳鼻舌身，　乃至名等，　二十五法，

并華鬘香，　燈傘衣服，　悉皆如是。

大寶積經卷第三十三

大寶積經卷第三十六

大唐三藏法師玄奘奉　詔譯

菩薩藏會第十二之二金毘羅天受記品第二

爾時世尊於彼中道不移其處，令諸長者建立聖果。以如來威勢入王舍城，四眾圍繞容儀庠序。時有護王舍城諸天藥叉大善神王，名金毘羅，作如是念：「今者如來形相殊異，於世間中最勝難遇，堪受人天之所供養。我等今當應以種種上妙供具奉獻如來。」作是念已，便以最勝飲食具足香味成就妙色奉上於佛。爾時世尊愍其所獻故為納受。時金毘羅王所領大藥叉眾六萬八千，在虛空中咸生隨喜，以清遠音唱言：「善哉善哉。」時金毘羅即以此義告其眾曰：「我已奉佛上妙供具，汝等亦應以諸供養施苾芻僧，當令汝等於長夜中利益安樂。」諸藥叉眾受王教已，即以上供施苾芻僧。時諸僧眾哀受其供。

爾時世尊為乞食故入王舍城，既得食已將還所止。時有無量千眾天、龍、藥叉、健達縛、阿素洛、揭路荼、緊捺洛、牟呼洛伽，及無量千人與非人，又有無量拘胝那庾多百千眾生，隨從佛後。爾時如來往彼最勝寬廣之地，敷如常座而坐其上。時金毘羅與其部從，即持種種天曼陀羅花、殟鉢羅花、鉢特摩花、拘貿陀花、奔荼利花，復持種種天旃檀末諸供養具，而散於佛，所謂勝散、大勝散，妙散、大妙散。作如是等慇懃散已，合掌佛前禮敬而住。

爾時如來知金毘羅及其大眾心之所念，即便微笑。諸佛常法，現微笑時，從其面門出種種無量色光，所謂青黃赤白紅色銀色及水精色，其光遍照無量無邊一切世界，日月威光掩蔽不現，下照地獄令彼悅樂，乃至上踊至於梵世。所應作已而復還來，右繞七匝，或於世尊頂上而沒，或從兩肩，或從兩膝而滅沒者。諸佛常法，若授地獄眾生記時，爾時光明兩足下沒，若授畜生光從背沒，若授鬼趣從身前沒，若授人道從左脇沒，若授天趣從右脇沒，若授聲聞從兩膝沒，若授獨覺從兩肩沒，若佛世尊授諸菩薩摩訶薩阿耨多羅三藐三菩提記時，爾時光明從頂上沒。

時長老阿難陀既覩世尊微笑光明，以七條衣覆左肩已，偏袒右肩右膝著地，合掌禮足，以頌問曰：

「照世依怙者，　何故放光明？

利益世間尊，　何緣現微笑？

誰今下聖種，　為佛菩提因？

今為誰授記？　誰應住解脫？

大雄猛導師，　非無因而笑，

願牟尼當說，　現光之所為？」

爾時世尊即便以頌報阿難曰：

「金毘羅淨心，　奉獻諸供具，

救世依怙者，　故現斯微笑。

捨神王報已，　往三十三天，

受彼天福盡，　上生焰摩天，

又生覩史多，　受諸天欲樂，

福盡生人中，　興為智慧王，

王四洲人主，　自在轉輪帝。

捨後人王已，　便生梵世天，

天上及人中，　數往來不息，

二十拘胝劫，　常感諸妙樂。

最後捨王位，　出家求佛道，

眾緣具足已，　成究竟菩提。

三萬諸藥叉，　由奉養於佛，

便捨藥叉報，　生三十三天。

後見慈氏尊，　復獲阿羅漢，

既蒙授道化，　即各供諸佛。

滿千藥叉眾，　為住大菩提，

由是善根故，　不生諸惡趣。

或有千藥叉，　當供佛導師，

求無上菩提，　利益眾生故。

或有二三千，　持香花鬘等，

當供養諸佛，　為得佛菩提。

或有千拘胝，　當供諸佛已，

修自體清淨，　後證入菩提。

金毘子世羅，　具大神通力，

亦發大願心，　我當成等覺。

曾供養諸佛，　遍起於弘誓，

今復供養我，　心趣無上道。

由此善根力，　捨諸弊惡趣，

當見慈氏尊，　又獻拘胝蓋，

獻拘胝蓋已，　復獻拘胝衣，

獻拘胝衣已，　爾時便出家。

具滿五百歲，　專修行梵行，

求最上菩提，　利益眾生故。

當成彼願故，　修行施戒等，

如殑伽沙劫，　精勤常不斷。

如是汝當知，　為示現故說，

彼修行勝行，　倍增過上數。

如前說譬喻，　殑伽沙劫數，

得見彼諸佛，　當修大供養。

奇哉勝妙智，　奇哉無上心，

諸眾大導師，　名所不能顯。

後當成正覺，　一切眾生尊，

號名曰醫王，　普聞十方界。

七十拘胝歲，　說法度眾生，

其兩足世尊，　久當入寂滅。

二十大集會，　調伏眾生心，

最後一大會，　經二百億歲。

如所說大會，　度無量聲聞，

如聲聞數量，　菩薩眾亦爾。

利益眾生已，　如來方涅槃，

正法住世間，　經於百千歲。

滿五百劫中，　是苾芻成佛，

於彼一一劫，　千如來出現。

諸有智慧者，　當思法水灌，

應生勇猛心，　行多聞正理。

遠於非正理，　常修正理法，

應修習多聞，　由此慧增長。

四根本法義，　濟度諸菩薩，

施戒聞捨法，　賢善菩提道。

為眾說是法，　最勝無上乘，

演布聲聞道，　善斷諸疑網。

諸有請問者，　我今悉開許，

能說深妙法，　照世者難遇。」

爾時金毘羅子世羅即於佛前聞佛授記，歡喜踊躍得未曾有，作如是念：「今者世尊將往鷲峯山王，我當復應於如來所殖少善根。」作是念已，告其眾曰：「卿等當知，如來當發王舍大城昇鷲峯山，卿等宜可發勇猛心，隨其力能辦諸供養。」時彼世羅即與官屬，從王舍城至鷲峯山中間道路，屏除草穢甎瓦礫石株杌毒刺，極令遍淨如明鏡面，又以香水霑灑其地，敷勝妙衣遍于中路，散布名華量與人等，燒妙堅香順路普熏，列樹幢旛懸諸寶蓋，於虛空中張施繒綵，條別間設羅布其上。又作種種天諸音樂，前後充滿。其路極廣盡一箭道，皆遍覆以水生諸花，所謂殟鉢羅花、鉢特摩花、拘貿陀花、奔荼利花。又以鴛鴦勝鳥間錯其花行列道側。於彼道上又以金縷繒綵而用敷之，上施七寶所成殊妙等網遍覆于道。時彼世羅，於佛由路作如是等大莊嚴已，自化其身極令姝大，與諸官屬歡喜踊悅，倍生欣慶發諸勝心，所謂暢適心、調善心、柔軟心、清淨心、離蓋心、充美心、歸依佛心歸依法心歸依眾心、不動菩提心、不退轉心、無等心、無等等心、超過一切三界心、於一切眾生起大慈心起大悲心起大喜心起大捨心、起一切佛法器心、堅心固心、不可壞心、不朽敗心、捨離聲聞獨覺地心、成立一切菩薩地心。彼住如是諸勝心已，往如來所頂禮佛足，右繞三匝却住一面，合掌向佛而說頌曰：

「我已為世依，　辦無上供養，

佛為世間尊，　演最上法者。

十力皆成就，　安住諸無畏，

利益眾生事，　如導師所作。

具相三十二，　八十隨形好，

世怙猶如日，　流光遍於世。

轉於妙法輪，　最勝十二行，

宣布深妙法，　利益群生故。

顯示諸神變，　如佛之儀式，

為多拘胝眾，　作諸利益事。

未來諸大雄，　祐世間如日，

宣揚彼聖法，　悟成無上智。

為舍為救拔，　為道為歸趣，

為諸生盲眾，　導之施慧眼。

五趣眾生類，　我當作依怙，

解脫諸苦聚，　如先佛所離。

我為兩足尊，　天中天日月，

天帝那伽眾，　阿素洛奉敬。

所設諸供具，　世無有等者，

我作上妙業，　無有相似者。

如法主世尊，　具足三十二，

上微妙福相，　世無與等者。」

爾時世尊為金毘羅子世羅而說頌曰：

「諸供大師者，　為最上法因，

彼有情中勝，　菩提不難得。

供養照世間，　光性世依怙，

諸天龍及人，　所應供養者。

悟上妙菩提，　坐最勝道樹，

摧伏諸惡魔，　為眾生說法。」

爾時世尊，與無量百千天、龍、藥叉、羅剎、健達縛、緊捺洛、牟呼洛伽、人與非人，復有無量百千那庾多拘胝諸眾生等前後圍繞，佛於其中最居眾首。以如來大威德故、大神通故、大宗勢故、種種自在大變化故，放大光明震動大地，雨大蓮花滿虛空中，鼓於百千那庾多拘胝天諸伎樂。時諸大眾歎未曾有，既覩神變倍加恭敬。爾時如來足步蓮花大如車輪，隨莊嚴道往鷲峯山王。既到彼已，告長老阿難陀曰：「汝為如來敷置勝座，所謂最上之座、法座、微妙座、勝過一切三界座、尊勝座、佛座、如來之座，我當於此坐，為欲利益一切眾生故，說大乘菩薩行所依經，名微妙吉祥大菩薩藏。此經能令一切眾生疑山崩墮，此經能令一切眾生疑網斷絕，此經能令一切眾生疑根不生，此大乘經利益安樂諸眾生故，哀愍大眾及諸天人，是故如來方為開闡。」

爾時長老阿難陀，如佛所教敷施法座。時彼眾中有六十八拘胝天子，各捨上衣，為如來故敷法座上。佛於其上如常敷座，顧諸天子而說頌曰：

「諸天敷衣服，　最勝上微妙，

救世大導師，　安處此法座。

到諸法彼岸，　如來昇座已，

大地六種動，　令眾皆歡喜。

放光照佛土，　并耀諸山王，

世尊現神通，　濟度樂法者。

諸天龍及人，　鳩槃荼餓鬼，

布怛那等眾，　互相見無障。

百千那庾多，　拘胝諸天等，

覩佛放光明，　此時甚難遇。

頻毘娑羅王，　諸大臣圍繞，

來詣世依怙，　最勝如來所。

佛知天龍人，　大眾皆坐已，

為利諸眾生，　顧視於四方。

告諸有疑者，　當問兩足尊，

我將導世間，　善斷諸疑網。」

爾時三千大千世界所有眾生，為聽法者皆來集會。既聞如來說是法已，為聞法故靜息外緣，心住一境攝念而住。爾時世尊告長老大目揵連：「汝今當知，有誰苾芻住在遠處未來會坐，當召令集。」

時長老大迦葉在大雪山南面而住，大目揵連憶念知已，以神通力往彼白言：「如來今者在鷲峯山，於大眾前為諸天魔梵、沙門婆羅門、天人阿素洛等，當說妙法。正待仁者可共往彼，勿令我等於法障礙。」時大迦葉語大目揵連言：「汝且前往，吾尋後至。」作是語已，時大迦葉不起于座，化神通力入王舍城，將從四部導眾而行，往鷲峯山頂禮佛足，於大眾中對於佛前不遠而坐。

時大目揵連覩斯化已，以神通力來至佛所，乃見迦葉先已處座。白迦葉言：「尊者！成就速疾大神通分，乃能不起本座現斯神化。」大迦葉言：「世尊說汝神通第一。吾今微現，未可涉言。」

試驗菩薩品第三

爾時長老舍利子即從座起，以欝多羅僧覆左肩上，偏袒右肩以右膝輪而置於地，向佛合掌恭敬而住，白佛言：「世尊！我今欲有少問，唯願如來、應、正遍知哀愍聽許為我解說。」

佛告長老舍利子言：「恣汝所問。如來今者當為解說，令汝心喜。」

舍利子白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩成就幾法，身業無失、語業無失、意業無失？成就幾法，身業清淨、語業清淨、意業清淨？成就幾法，身業不動、語業不動、意業不動，不為天魔及魔軍眾之所嬈轉，從初發一切智心修行正行，地地增勝善巧方便，為一切眾生作勝導師，為普導師、為大照炬、為大梯隥、為橋為船、為濟度者、為彼岸者、為舍為救、為歸為趣，而能不捨一切智心？」

爾時舍利子欲重宣此義，以頌問曰：

「菩薩何等義，　能住大菩提？

何名德及法，　由此悟無上？

又行何等行，　利益諸眾生？

修習何法已，　成佛人中勝？

云何伏惡魔，　住最勝菩提，

震動拘胝土，　悟無上正覺？

菩薩者何義？　如是句云何？

云何為菩提，　及無上佛法？

云何行世間，　利益群生類，

不染如蓮花，　解脫拘胝眾？

云何為天龍，　非人等供養？

我諸所請問，　慈悲願為說。」

爾時佛告長老舍利子：「善哉善哉！吾今當為分別解說。舍利子！菩薩摩訶薩成就一法，則能攝受汝所問法，及餘無量無邊佛法。何者一法？謂菩提心及備信欲。舍利子！是名菩薩摩訶薩成就一法則能攝受無邊佛法。」

舍利子白佛言：「世尊！何等名為信欲具足？復以何義名菩提心？」

佛告舍利子：「信欲具足者，是謂堅實不可壞故，是謂牢固不可動故。言不動者無蹶失故，無蹶失者能善住故，能善住者不退轉故，不退轉者觀眾生故，觀眾生者大悲根本故，大悲根本者不疲倦故，不疲惓者成熟眾生故，成熟眾生者善知自樂故，善知自樂者無希望故，無希望者不染資具故，不染資具者為眾生依故，為眾生依者觀待下劣眾生故，觀待下劣眾生者為救濟故，為救濟者為歸趣故，為歸趣者不卒暴故，不卒暴者善觀察故，善觀察者無怨嫌故，無怨嫌者善調信欲故，善調信欲者無所存故，無所存者善清淨故，善清淨者妙鮮白故，妙鮮白者內離垢故，內離垢者外善清淨故。舍利子！如是堅實難壞，乃至內離於垢外善清淨者，是名信欲具足也。」

佛復告舍利子：「菩提心者何相何貌？舍利子！菩提心者無有過失，不為一切煩惱之所染故。菩提心者相續不絕，不為餘乘中所證故。菩提心者堅固難動，不為異論所牽奪故。菩提心者不可破壞，一切天魔不傾敗故。菩提心者常恒不變，善根資糧所積集故。菩提心者不可搖動，必能獨證諸佛法故。菩提心者妙善安住，於菩薩地善安住故。菩提心者無有間斷，不為餘法所對治故。菩提心者譬如金剛，善能穿徹佛深法故。菩提心者勝善平等，於諸眾生種種欲解無不等故。菩提心者最勝清淨，性不染故。菩提心者無有塵垢，發明慧故。菩提心者寬博無礙，含受一切眾生性故。菩提心者廣大無邊，如虛空故。菩提心者無有障礙，令無礙智遍行一切無緣大悲不斷絕故。菩提心者應可親近，為諸智者所稱讚故。菩提心者猶如種子，能生一切諸佛法故。菩提心者為能建立，建立一切喜樂事故。菩提心者發生諸願，由戒淨故。菩提心者難可摧滅，由住忍故。菩提心者不可制伏，由正勤故。菩提心者最極寂靜，由依一切大靜慮故。菩提心者無所匱乏，由慧資糧善圓滿故。復次舍利子！菩提心者即是如來尸羅蘊、三摩地蘊、般羅若蘊、解脫蘊、解脫智見蘊之根本也。又菩提心者，即是如來十力、四無所畏、十八不共佛法之根本也。」

舍利子言：「菩提心者，謂以此心用菩提為生體故，名菩提心。」

「如是舍利子！諸菩薩摩訶薩成就信欲菩提心故，是名菩提薩埵、是名廣大薩埵、是名極妙薩埵、是名勝出一切三界薩埵、是名身業無失語業無失意業無失、是名身業清淨語業清淨意業清淨、是名身業無動語業無動意業無動。菩薩摩訶薩以具如是諸業淨故，不為天魔及魔軍眾之所嬈轉，從初發一切智心修行正行，地地增勝善巧方便，不為一切世法所動，能為眾生作大導師、作勝導師、作普導師、為大照炬、為大梯隥、為橋為船、為濟度者、為彼岸者、為舍為救、為歸為趣。舍利子！菩薩摩訶薩如是發一切智心故，魔及魔軍不能傾動。」

爾時佛告舍利子：「諸菩薩摩訶薩由具如是淨信欲故，發阿耨多羅三藐三菩提心已，心多淨信，樂覩賢聖、樂聞正法、樂不慳悋，開舒心手而行大施，欣樂大捨樂均普施。於諸眾生心無罣礙、心無穢濁、心無憒亂、心不間雜，於業業報深心奉敬無疑無慮，知黑白法果報不壞，乃至命難不起諸惡，永離殺生、不與取、邪婬行、妄語、乖離語、麁惡語、綺語、貪染、瞋恚、愚癡邪見。為斷如是不善業道，受持奉行十善業道，由具信故於諸沙門若婆羅門，正至正行具德具戒，其心純淨成調順法，具足多聞勤行諮問，修正作意調善寂靜，親近寂滅不起諍訟非不愛語，善知信欲非不善知，善法相應遠諸惡法，不掉不高性離躁動，性離麁言語無浮雜，守念正住心安妙定，善斷有本、不中毒箭、捨離重擔、超度疑慮。及以後有諸佛世尊、菩薩摩訶薩、聲聞獨覺，於如是等善知友所，如實覺已親覲敬仰奉事將遇。行者如是於善知友身行奉事，復以法施而攝受之，宣說妙法示教讚喜，所謂若行柁那得大財富、若行尸羅得生天樂、若好多聞獲得大慧、若修諸定便離繫縛。復為開顯種種微妙清淨勝法，此是布施此布施報，此是慳悋此慳悋報，此是尸羅此尸羅報，此是犯戒此犯戒報，此是忍辱此忍辱報，此是瞋恚此瞋恚報，此是正勤此正勤報，此是懈怠此懈怠報，此是靜慮此靜慮報，此是亂心此亂心報，此是智慧此智慧報，此是惡慧此惡慧報，此身妙行此身妙行報，此身惡行此身惡行報，此語妙行此語妙行報，此語惡行此語惡行報，此意妙行此意妙行報，此意惡行此意惡行報，此善此不善，此應作此不應作，此若作已感得長夜義利安樂，此若作已感得長夜非義非利非安樂果。

「舍利子！行者如是為諸善友宣說是法示教讚喜已，覺知堪任大法器者，即為開示甚深微妙空相應法，所謂空法、無相法、無願法、無行法、無生法、無起法、無我法、無數取法、無壽命法、無眾生法。復為開示甚深緣起，所謂此有故彼有，此生故彼生。無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六處，六處緣觸，觸緣受，受緣愛，愛緣取，取緣有，有緣生，生緣老死愁歎憂苦身心焦惱。如是種種生起純大苦聚。又此無故彼無，此滅故彼滅。謂無明滅故行滅，行滅故識滅，乃至生滅故老死滅，如是乃至純大苦聚滅。

「舍利子！又應為說，此中無有一法是有可得而可滅者。何以故？由彼諸法從因緣生，無有主宰、無有作者、無有受者，從因緣轉，又無一法流轉旋還亦無隨轉。由癡妄故假立三界，從煩惱苦之所流轉但假施設。行者如是如實觀察癡妄之時，無有一法能作餘法。若於是中無有作者，作者不可得故，乃至無有一法流轉旋還，流轉旋還不可得故。舍利子！行者若聞如是甚深法已無疑無慮，善入諸法無罣礙性，是人不著於色、不著受想行識，不著眼色及以眼識、不著耳鼻舌身意法及以意識，皆不可得故。

「復次舍利子！菩薩摩訶薩信受如是性空法已，不退見佛、不退聞法、不退奉僧，在在所生不離見佛、不離聞法、不離奉僧，面生佛前猛勵正勤志求善法。是人住正勤已，不戀居家男女眷屬奴婢僕使及諸資具，是人不為婬欲所嬈，速於今生捨盛年樂以淨信心於佛法中出家入道。既出家已，得善知識善伴善友，善住思惟善住信欲。由善住信欲故，善聽聞法堅奉修行，不但言說以為宗極覺慧成就，樂求多聞無有厭足。如所聞法，以無染心為他廣演，於諸利養恭敬名譽情無希望，不捨正義妄為他說，如其所聞如其所住而為說法。於聽法眾起大慈心，於諸眾生起大悲心。舍利子！行者如是有多聞故，不顧身命、少欲知足、寂靜欣樂、易滿易養、樂處空閑，如所聞法觀察其義，依於實義不依於文。為諸天人阿素洛界之所依止，不專為己為諸眾生求於大乘，所謂佛智、無等智、無等等智、勝出一切三界之智。舍利子！我說是人獲得第一不放逸法。

「舍利子！云何名為不放逸法？所謂諸根寂靜。何等諸根寂靜？所謂眼見於色不取相貌，如實覺知色味色患及色出離。如是耳所聞聲、鼻所嗅香、舌所嘗味、身所覺觸、意所識法，不取相貌，如實覺知法味法患及法出離。舍利子！如是名為心不放逸。復次不放逸者，調伏自心善護他心，除樂煩惱趣樂正法，不行欲覺、恚覺、害覺，不行貪不善根、瞋不善根、癡不善根，不行身惡行、語惡行、意惡行，不行不如理作意，不行一切惡不善法，此則名為不放逸也。如是舍利子！是諸菩薩摩訶薩既不放逸，能勤修習如理作意，若法是有如實知有，若法是無如實知無，觀察此中何者是有、何者是無？即以慧力如實能知。正修習者聖解脫有，邪修習者聖解脫無。無業報者此則是有，有業報者此則是無。復次眼為是有，有眼者無。耳鼻舌身意，意為是有，有意者無。復次色為無常苦變異法此則是有，色為常住不變不壞此則是無。受想行識無常苦變異法此則是有，受想行識常住不變不壞此則是無。復次無明為緣諸行則有，若無無明諸行則無。乃至以生為緣老死則有，若無生者老死亦無。復次施感大財此則是有，施感貧窮此則是無。持戒生天此則是有，犯戒生天此則是無。聞生大慧此則是有，諸惡慧者能生大慧此則是無。修定離縛此則是有，修定繫縛此則是無。復次若如理作意而有繫縛、不如理作意離繫縛者，此二俱無。若諸菩薩發起正勤菩提則有，若起懶惰菩提則無。若無憍慢出家授記是名為有，若憍慢者寂滅則無。復次遍一切處空性是有，遍一切處有我、數取、眾生、壽命、丈夫等類此則為無。如是舍利子！若諸菩薩摩訶薩行不放逸，能善修習如理作意，世間智者同知是有施設為有，世間智者同知是無施設為無。舍利子，若定說有，非正了知；若定說無，是亦名為非正了知。何以故？諸佛世尊所說實義能隨覺了故。舍利子！諸佛世尊具大智力總攝諸法，安處四種鄔柁南中。何等為四？所謂一切行無常，一切行苦，一切法無我，涅槃寂滅。舍利子！所演一切行無常者，如來為諸常想眾生斷常想故。所演一切行苦法者，如來為諸樂想眾生斷樂想故。所演一切無我法者，如來為諸我想眾生斷我想故。所演寂滅涅槃法者，如來為諸住有所得顛倒眾生斷有所得顛倒心故。舍利子！是諸菩薩摩訶薩若聞如來說一切行為無常者！即能善入畢竟無常。若有聞說一切行苦！則能興厭起離願心。若有聞說諸法無我！則能修習於三摩地妙解脫門。若有聞說寂滅涅槃！則能修習無相三摩地而不非時趣入真際。如是舍利子！若諸菩薩摩訶薩能善修習如是法者，終不退失一切善法，速能圓滿一切佛法。」

大寶積經卷第三十六

大寶積經卷第六十一

北齊三藏那連提耶舍譯

菩薩見實會第十六

序品第一

如是我聞：

一時佛在迦毘羅國尼居陀林，與大比丘眾千二百五十人俱，其名曰：優樓毘螺迦葉、伽耶迦葉、那提迦葉、摩訶迦葉、舍利弗、大目犍連，一切皆是大阿羅漢，諸漏已盡無復煩惱，其心自在，心善解脫、慧善解脫，如大龍象，所作已辦，皆棄重擔，逮得己利，盡諸有結。於正教中心得善解，於一切法心無所礙，到於彼岸自得解脫，解脫眷屬自得調伏，調伏眷屬自得寂定，寂定眷屬自得度脫，度脫眷屬已到彼岸，彼岸眷屬已到陸地，陸地眷屬自得安隱，安隱眷屬自得寂滅，寂滅眷屬自破煩惱，破煩惱眷屬自得沙門，沙門眷屬自得息惡，息惡眷屬自婆羅門，婆羅門眷屬自除惡法，除惡法眷屬自了知諸法，了知諸法眷屬自能得度，能度眷屬自具諸德，具諸德眷屬自無煩惱，無煩惱眷屬自離五支，離五支眷屬自得離障，離障眷屬自得靜意，靜意眷屬自具六通，具六通眷屬自離憎愛解脫，離憎愛解脫眷屬自守護一心，守護一心眷屬自念門具足，念門具足眷屬自依四依，四依眷屬自離種種諸見，離種種諸見眷屬自棄諸希望，棄諸希望眷屬自得盡行，盡行眷屬自得事訖，事訖眷屬自修，自修眷屬自無濁念，無濁念眷屬自斷有覺，斷有覺眷屬自倚身行，倚身行眷屬自得樂不動，樂不動眷屬自心善解脫，心善解脫眷屬自慧善解脫，慧善解脫眷屬自得賢聖。賢聖眷屬如是等比，得離枝葉除去皮膚，唯有心實堅固而住。

爾時世尊於其後夜露地而坐，時比丘眾四面圍遶。爾時世尊默然而住，觀比丘眾，告諸比丘：「汝等諸人訪覓一人堪能往化淨飯王者。」爾時慧命阿若憍陳如即從坐起，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛即便作禮，白佛言：「世尊！我當往化淨飯王耶？」佛言：「汝止憍陳如！汝今具足大師之德，不應往彼。」時有慧命婆澁摸及大名耶輸陀、優樓毘螺迦葉、摩訶迦葉、舍利弗、大目連等，各白佛言：「世尊！我等堪能往化淨飯王也。」佛告摩訶目連：「汝等且止。汝等皆悉具足大師尊重之法，不應往化。」

爾時大德摩訶目連即作是念：「世尊今者欲令誰往化淨飯王耶？」爾時目連即入如實三昧，以三昧力莊嚴其心，即得見佛意之所念在於慧命迦盧陀夷，欲令往化淨飯王耳。譬如重閣樓窓之中，日從東入光照西壁。如是目連見世尊心專在迦盧陀夷，欲令化王，亦復如是。爾時慧命目連即從定起，往迦盧陀夷所。到已白言：「世尊心念知汝堪能往化淨飯王。迦盧陀夷！汝今應當發大勇猛速往化王。」目連作是語已，時慧命迦盧陀夷白目連言：「凡庶難化，何況國王。何以故？剎利種姓灌頂大王有自在力，難可化故。大目連！譬如聚積眾柴，若二若三乃至千載，如此柴聚經多年歲甚大乾燥。于時有人放火燒之，成大火聚。於意云何？此之火聚寧為大不？」目連言：「甚大。」「若復有人更以無量蘇油溉灌，此火增盛不？」大目連言：「轉熾倍盛。」「於意云何？此火可近不？」目連言：「難可得近。」「如是大目連！剎利種姓灌頂大王，難可教化不可得近，亦復如是。大目連！譬如狂象之牙可觸以不？」目連言：「不可觸也。」「如是大目連！灌頂剎利難可教化，亦復如是。」

時慧命目連復白優陀夷言：「世尊心念知汝堪能往化淨飯王也。」優陀夷復白目連言：「世尊實垂顧念，謂我堪能往化淨飯王耶？」目連答言：「世尊實誠念汝，謂汝堪能教化父王。」

爾時世尊自告優陀夷言：「優陀夷！汝可入城教化父王。何以故？唯我與汝堪能教化淨飯王耳。優陀夷！我諸聲聞弟子之中，汝能教化諸邑聚落最為第一。」

爾時世尊即以偈頌告優陀夷言：

「諦聽優陀夷！　汝能善教導，

必令釋種喜，　往化最勝王。

王今受悟時，　兼利諸天人，

必得到彼岸，　汝當速往化。

釋種淨飯王，　今懷恨亂濁，

住念惠不行，　猶如墜高崖。

戀惜子高位，　慧心盡迷沒，

如商失重寶，　追念生大苦。

如天墜宮殿，　追戀五慾樂，

未知佛正法，　悲哀大惱亂。

自念失七寶，　及與人四道，

憶此聖王位，　口出非法言。

王時悲亂言，　不覺己及他，

如奪精魂鬼，　執持於人身。

猶在雞羅山，　一切無所見，

如是惱恨障，　應見不復覩。

亦如睡眠死，　己心不自了，

憂恨迷惑障，　王不識自喜。

如婦夫婿亡，　悲淚生憂悔，

王今癡惱亂，　哀戀生大苦。

汝具巧方便，　往化淨飯王，

摧倒邪慢憧，　當建正法燈。

更無有能化，　淨飯大王者，

唯汝優陀夷，　過去曾同行。

優陀夷當知，　曾有大國王，

名曰增長實，　聲名震十方。

如法作國主，　一切皆歸化，

能以正法治，　王領四天下。

城邑悉滿中，　花果香園苑，

多諸賢聖眾，　無有雜惡人。

芳林甚稠密，　地淨無棘刺，

多饒淨妙等，　花池莊嚴好。

人民廣殷盛，　棄惡常善住，

閉諸惡趣門，　必昇妙天道。

彼王昔有子，　曾廣供養佛，

備修諸善根，　具足諸功德，

名曰妙堅惠，　億眾所供養，

常見色欲過，　棄家樂閑靜。

父王勅子言：　『汝可受五慾，

婇女自娛樂，　遊觀寶宮池，

我今為汝辦，　翫弄無乏少。

云何不愛樂？　汝當說其意。

知諸趣善妙，　汝愛寶宅中，

女寶常圍遶，　妙境甚可樂，

諸仙處閑林，　猶捨退還家，

受諸色欲樂，　況汝無乏少？

婇女眾圍遶，　王臣皆隨從，

臺館若天宮，　應受五欲樂。

諸女甚端正，　美麗若天人，

善奏歌舞樂，　可以自娛意。

目如優波葉，　脣赤若含丹，

面滿廣黛眉，　平額姝咽頸，

膺平缺骨滿，　臂如象王鼻，

掌如蓮花色，　指圓傭纖好，

舌薄廣紅赤，　美言若甘露，

齒素利齊密，　珠瓔寶衣服，

臍深腹不現，　脊如金剛杵，

髀股傭圓直，　伊尼鹿王[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]，

行步如鵝王，　皆各瞻視汝，

盛年甚可愛，　堪能存後嗣。

汝及眾麗人，　猶如春花開，

盛年色未退，　應當速受樂。』

堅慧白父王：　『王言非正理，

若有如法語，　所勅不敢違。

王聽我今說，　樂善真實語，

乃至於夢中，　不起婬欲想。

父王今此言，　智者所不許，

愚者樂此事，　明人常所厭。

何故明目人，　而羨盲瞽導？

豈有岸上人，　反樂沈溺者？

何有解脫人，　而復樂牢獄？

豈有安樂人，　欽羨眾苦者？

我意觀父王，　如盲溺獄者，

如夢受五欲，　復為欲所溺。

父王如盲冥，　我目見殊勝，

王為欲所漂，　我今甚厭賤。

欲如毒藥器，　亦如毒蛇頭，

如利刀劍矟，　亦如大猛火。』

王臣勸化時，　堅慧悉不許，

捐親及國土，　棄欲而出家。

如蛇脫故皮，　亦如棄涕唾，

遠離於過惡，　絕望永出家。

堅慧捨俗時，　臣子隨出家，

其人名月施，　棄欲隨堅慧。

童子出家已，　并及大臣子，

成就四梵住，　具足五神通。

深見五塵過，　超絕於欲界，

轉正妙法輪，　直生梵天上。

童子出家已，　父王起嫌恨，

月施詣王所，　善化令王喜。

優陀夷當知，　昔時堅慧者，

遠離於五欲，　今即我身是。

優陀夷當知，　彼時增實王，

豈為異人乎？　淨飯王是也。

優陀夷當知，　隨我出家者，

月施汝身是，　亦曾化增實。

是故優陀夷，　今應化父王，

必有大利益，　昔曾教化故。」

爾時慧命優陀夷受佛教已，默然許可。時優陀夷過夜曉已至於食時，著衣持鉢入迦毘城。時有釋種一千餘人，集在王門，皆有所須。時淨飯王聞佛如來到迦毘城在尼居林，起嫌恨意：「此兒出家，退我種族富貴大樂。如其在家，應紹金輪王四天下，如法統領民無逆命，七寶具足。其七者何？一曰輪寶，二曰象寶，三曰馬寶，四曰摩尼寶，五稱女寶，六曰主藏臣寶，七稱導師寶。具足千子，勇健難當顏容美妙，能摧強敵護四天下。不以刀杖料理國土，如法治正自然泰平。我得輪王自在快樂，彼應尊重供養於我。以兒出家故，所應得者悉皆墜落。」作是念已勅諸釋種，一切不得至我兒所敬信聽法，若有犯者當斬其首。

時有釋種名曰喜面，不在眾中不聞王教，見優陀夷即往其所，稽首白言：「善來尊者！得平安耶？世尊安樂少病少惱起居輕利，在路不疲，供饌不乏也？」時優陀夷報喜面言：「如來安樂少病少惱起居輕利，在路不疲，飲食無乏。」

時有釋種名曰善覺，見喜面共優陀夷在屏處語，亦詣其所，白言：「大德！自遠而來，比康吉耶？世尊起居安樂少病少惱，在路不疲，供饌無乏耶？」優陀夷答言：「如來聖御安樂，在路不疲，無所乏少。」

爾時復有二釋種，一名無憂、二名離憂，見喜面、善覺共優陀夷在於屏處，亦復棄眾往詣其所，白優陀夷言：「善來至此，氣力好耶？世尊起居安樂耶？遠涉途路得無疲耶？」優陀夷報言：「如來聖御安樂，涉路不疲。」時二釋種重白言：「如來途路何故無乏也？」優陀夷報言：「以四天王及天帝釋、諸梵天王常來供養，故無所乏。」

時諸釋種俱白優陀夷言：「我等今欲詣佛至世尊所供養聽法，恐不獲遂。何以故？淨飯大王向有勅旨，勅諸釋種悉皆不聽至佛所供養聽法。如有犯者當斬其首。慮王憲故，不得禮拜供養聽受正法。」時優陀夷聞此語已，知其父王有大怨恨。「我今作何方便至王所也？」作是念已，「我當舉高七多羅樹，於虛空中結加趺坐至於王所。」

爾時慧命優陀夷即入如實三昧，以其三昧莊嚴其心，復以神力舉高七多羅樹，於虛空中加趺而坐，飛空往詣淨飯王所。時王遙見優陀夷以神通力於虛空中加趺而來，從座而起合掌恭敬，向優陀夷而說偈言：

「染服大師從何來？　成就威儀難見者，

若有所須願速說，　我今誠心必奉給。」

爾時慧命優陀夷以偈答曰：

「我是大王子之子，　大王即是我祖父。

我為如來行乞食，　得食奉送大善逝。

大王今日獲善利，　王兒人天最尊上，

威德光明照十方，　猶如秋月日中時。

如日處空離雲霧，　光明晃曜普皆照，

如是最勝王聖子，　威德光顯聞十方。

猶如秋日初出時，　蔽諸螢火光普照，

如是最勝王聖子，　伏諸外道獨顯曜。

猶如日中盛隆熾，　凌於星辰故不現，

如是最勝王聖子，　降伏外道自光顯。

猶如日中凌月明，　令月失光明不現，

是王聖子伏外道，　如日盛明月隱照。

如禽獸聞師子吼，　水陸空行散還穴，

驚奔逃走迷諸方，　以師子聲難忍故。

大聖如來震吼時，　邪外道聞無我聲，

假使無知至有頂，　聞此無我皆悉怖。

盲冥愚癡人天中，　有目如來示明炬，

為作明燈除愚闇，　興舉無上智光輪。

顯示邪正等不等，　教導世間道非道，

為失路者示其路，　拔慾淤泥置岸上。

如興雲蔭覆枯池，　注雨充足原隰滿，

如是大王仙聖子，　興建法雨潤人天。

如水沾地及山川，　并諸百卉叢林樹，

藥草條莖及枝蔓，　諸花蓊蔚遍山好。

如是十力四無畏，　具足十八不共樹，

一切智果花莊嚴，　王仙聖子微妙身。

如須彌山處大海，　嚴好不動天樂居，

如斯善逝大王子，　沙門海中最第一。

忉利天主舍脂夫，　於天眾中奇特妙，

如斯世尊大王子，　沙門眾中最殊妙。

吼說祕奧甚深法，　以悲鬘電遍一切，

如來龍王降法雨，　念處池水細注下。

持戒威德如日輪，　以三昧力除惱闇，

智慧光滅煩惱愛，　大牟尼日照世間。

具足念處摩尼寶，　戒定船栰渡彼岸，

覺支寶礦禪浩滿，　復求畢叉入佛海。

清淨戒根堅難動，　三昧樹葉念處枝，

七覺華空堅樹身，　無我堅固成佛樹。

戒林中行大力者，　三昧調伏德山依，

三解脫門為境界，　佛十力牙是王子。

正見無著牟尼尊，　能降強敵勝牛王，

恐怖種種諸外道，　是大王子無畏吼。

尸羅德藏妙莊嚴，　禪定寂滅無量衣，

具智牟尼解脫境，　能施財物如長者。

遠離諸惡集諸善，　滅諸煩惱善慧根，

慧施天人修羅等，　光明晃曜王聖子。

戒雲空慧以為電，　八支細雨能潤澤，

牟尼能與勝苗子，　王子猶如大龍雨。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「勝士得來安樂耶？　至於飲食無乏少，

身無疲勞床臥具，　如花在岸不蔫萎。」

爾時優陀夷以偈答曰：

「禪定境界具神力，　身心安樂遍充滿，

牟尼神慮依寂止，　猶如金蓮不枯燥。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「昔以旌鼓自驚悟，　美音箏笛及簫瑟，

妙好伎女以自娛；　今獨林中不苦耶？」

爾時優陀夷以偈對曰：

「禪定寂定為境界，　巧能修學三昧樂，

行住坐臥依諸善，　心常喜樂無苦惱。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「無價寶床常安臥，　眠時美女眾在側，

周圍廣設明燈樹，　如何闇臥不悒慼？」

爾時優陀夷以偈答曰：

「牟尼眠時臥聖床，　慈為氈褥悲樂枕，

佛住喜心常怡悅，　捨三有趣不悒慼。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「諸健釋種常圍遶，　博達多聞以為伴，

殿舍天宮中長養；　如何今日樂林間？」

爾時優陀夷以偈對曰：

「如法生子恒現前，　同修寂止在其側，

心好閑林修諸定，　離畏導師樂山林。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「童子昔日在宮時，　以天浴池而澡沐，

亦用香澤塗其身；　今在林中誰為洗？」

爾時優陀夷以偈對曰：

「諸法池水戒善岸，　牟尼自浴并浴他，

己及諸子浮不濕，　自度以訖及群生。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「昔種種香常熏體，　金線真珠以嚴身，

常著天子妙衣服；　今在林間用何飾？」

爾時優陀夷以偈對曰：

「功德鬘嚴戒香熏，　禪定瓔珞慚愧衣，

通明解脫自莊嚴，　光明威德曜林中。」

爾時淨飯王以偈問曰：

「昔以刀劍弓箭矛，　健士執持常防衛，

亦用寶蓋恒覆蔭；　今獨林中誰守護？」

爾時優陀夷以偈對曰：

「慈悲忍辱自防衛，　聲聞弟子眷屬力，

以功德法定無怖，　十力雄猛四無畏。」

爾時淨飯大王以偈讚曰：

「善哉善說我子德，　久修善法不退轉。

汝進食訖將飯去，　我亦往詣牟尼王。」

爾時優陀夷復白王言：「大王！婆伽婆是大眾師善御群生，是大仙人能善安住沙門眾中沙門中王，光明普照。譬如十五日夜淨月圓滿眾星圍遶，光明甚盛照耀一切。世尊亦爾，在沙門眾中光明照耀，亦復如是。譬如秋日在於空中無諸雲翳。彼婆伽婆亦復如是，在大眾中光明照耀亦復如是。譬如帝釋天中之王坐善法堂，諸天之中光明顯赫。彼婆伽婆在於眾中光明晃曜，亦復如是。譬如須夜摩天、兜率陀天王、化樂天王、他化自在天王，在天眾中光明顯耀威德獨尊。彼婆伽婆於沙門眾中威德顯赫亦復如是，猶如娑婆世界主大梵天王，與百億梵眾之所圍遶，光明晃耀威德獨尊。彼婆伽婆在沙門眾中光明顯赫威德尊勝，亦復如是。」

爾時淨飯王聞說婆伽婆道德已，心作是念：「此乃世尊聲聞弟子，猶有如是大神通、大威力、大功德，何況如來。」復念：「太子本生之時，大地六種十八相動，動、遍動、等遍動，踊、遍踊、等遍踊，吼、遍吼、等遍吼，震、遍震、等遍震，起、遍起、等遍起，覺、遍覺、等遍覺，放大光明。無人扶持行於七步，空中二道流水注下洗浴其身。自然而有真金聖座，於虛空中化成天蓋，諸天禮拜。乃至未出家時，不為五欲之所迷惑。凡有所作決定不退，隨說能作。一切時中堅固大力，不作妄語、不違信行。本作是言：『我成阿耨多羅三藐三菩提，自度己訖，復當度王。』」時王念佛為菩薩時本誓願故，說是偈言：

「若有初生已，　明智言不虛，

所說事不異，　智者誰不信？

若有初生時，　世親說無等，

必作天人尊，　智者誰不信？

若有不能惜，　寶聚如雪山，

離於貪悋者，　智者誰不信？

若能於夢中，　不作虛妄語，

如說如修行，　智者誰不信？

如刀劍之語，　不能惱令瞋，

離於忿怒事，　智者誰不信？

無有能欺者，　貪瞋亦不染，

具足智慧王，　智者誰不信？

一切妙五慾，　及以種種報，

無有能繫縛，　智者誰不信？

種種希有事，　及以眾妙物，

無有能怖畏，　智者誰不信？

以諸美妙言，　明人善巧說，

無有能惑縛，　智者誰不信？

以諸順義語，　諸欲決定句，

於此不能縛，　智者誰不信？

以諸軍駕力，　及以種種護，

能出於妙城，　智者誰不信？

棄捨妙欲樂，　為求甘露行，

悕望於菩提，　智者誰不信？

六年修苦行，　勇猛無能當，

求於勝菩提，　智者誰不信？

六年麁少食，　求於勝菩提，

利安諸世間，　智者誰不信？

六年為魔擾，　相續求短缺，

不能得其便，　智者誰不信？

遠離五欲過，　不求於他物，

常利益世間，　智者誰不信？

不從他聞法，　自然成菩提，

寂定難可覺，　智者誰不信？

梵天自勸請，　勤求佛世尊，

如請而演說，　智者誰不信？

哀憐愍我故，　來到尼俱園，

為度諸釋種，　智者誰不信？

如來自度已，　度我於有海，

憶念本誓願，　智者誰不信？

今正得利時，　知佛一切智，

為憐愍我故，　智者誰不信？

我今當往詣，　見人導師身。」

作是思念時，　自省是人王。

爾時淨飯王久思量已，白慧命優陀夷言：「比丘！汝今至此更何所須？」

時優陀夷以偈答言：

「本為利益大王故，　我今乘通來至此。

若於十力起一信，　男女皆得趣善道，

十力功德無邊際，　大仙為諸釋種來。

欣欣之事今方至，　人主應當發信心，

大王名稱必增長，　遍滿三千大千界。

汝子既是人王藏，　具足十力慈悲心，

遊行十方心無礙，　如花在水不染著。

自度四流諸有已，　亦度人天四瀑河，

安置無畏洲岸上，　大王應當信導師。

拔去四流三毒箭，　亦降群生勝醫師，

於眾醫中最尊上，　大王應當深敬信。

亦能降伏諸軍眾，　魔王眷屬惡親黨，

證於寂滅妙菩提，　大王應當深敬信。

諸人天王咸勸請，　為度眾生說妙法，

敷演無上甘露藥，　人中牛王應當信。

隱蔽一切外道眾，　轉過稱量妙法輪，

化度無量億眾生，　大雄人王應當信。

無明厚覆黑暗中，　自眼清淨復淨他，

說法能除諸盲翳，　大雄人王應當信。

老病死畏逼迫者，　說除老病不死法，

令世間眾昇善趣，　大雄人王應當信。

三火所燒世間眾，　如地洞然以水滅，

說於八正聖為人，　大雄牛王應當信。

除斷三穢吐諸惡，　能離世間三垢濁，

遊行十方甚奇妙，　勇猛牛王應當信。

如父愛子愍世間，　十力大慈心普潤，

起大悲愍度眾生，　勇猛牛王應當信。

難調能調婆伽婆，　所應度者今悉度，

能滅熾然諸煩惱，　勇猛大王應當信。

眾生墮於三有海，　猶如船舫能濟渡，

十力大悲救世間，　勇猛牛王應當信。

無量功德端正身，　大悲遊行化世間，

令久濁心得清淨，　勇猛大王應當信。

如摩尼寶澄清水，　遊行世間淨眾生，

除斷群迷競亂濁，　勇猛大王應當信。

如摩尼珠性清淨，　能令智者心歡欣，

世尊離惡心皎潔，　令諸明人欣慕樂，

於世間最起信心，　能使天人離苦擔，

捨諸有趣得寂滅，　勇猛大王應當信。

功德聚中說少分，　如在虛空鳥一跡，

佛功德岸我不知，　大王應當深敬信。」

爾時淨飯王聞慧命優陀夷善說世尊為菩薩時所修功德，即自念知如來本誓：「我得度已必當度王。」如是念已，深生敬信，復白慧命優陀夷言：「比丘！汝今即是我子之子。汝可食竟速還佛所，將食奉佛。我今亦當往見世尊。」爾時慧命優陀夷知淨飯王得於敬信，飯食已訖，即持餚饌奉上如來。

爾時佛告諸比丘言：「優陀夷教化淨飯王得於正信。諸比丘！今日諸天世人大得利益。」

爾時世尊讚歎優陀夷言：「善哉善哉！汝於今日得大福德，以淨飯王得敬信故。」爾時佛告諸比丘言：「迦盧陀夷化淨飯王所得功德，若是色者，十方世界恒沙佛剎所不容受，以功德聚廣大無量故。」

大寶積經卷第六十一

大寶積經卷第六十八

北齊三藏那連提耶舍譯

菩薩見實會第十六之八光音天得授記品第二十

爾時五十八千萬光音諸天，見諸阿修羅、伽樓羅乃至梵天等供養如來，聞授記已，欣喜踊躍皆得稱心，偏袒右肩右膝著地，向佛合掌恭敬作禮，白佛言：「世尊！有三昧名照耀一切法，若菩薩摩訶薩學是三昧，一切法中悉得光明，得入菩薩法門。菩薩摩訶薩解了知已，得無邊辯、無礙辯、相續辯、種種辯、美妙辯、真善辯、相應辯、解脫辯、微細辯、不共辯、甚深辯，乃至得於如來之辯。世尊！何者名為照耀一切法三昧？菩薩入此諸法門故，念諸覺觀知一切法無覺離覺，是無覺法遍一切處，無有一法能覺察者。何以故？性自離故。若法無性，云何能覺知一切法？無其覺已，入阿字門，得上辯才。彼菩薩入阿字門已，得無邊辯。阿字無邊、阿字非普遍、阿字無作、阿字非有為、阿字非成就、阿字非事、阿字無所依、阿字無動轉、阿字非略、阿字非廣、阿字非分別、阿字非眾事成、阿字不可穿、阿字非色、阿字不可示、阿字不可觀、阿字無有能見者、阿字非可思、阿字不定住、阿字非可知、阿字非能知、阿字非可測、阿字不能自示現、阿字亦不能示他、阿字非思議、阿字不去、阿字不來、阿字非近、阿字非遠、阿字非言說、阿字亦非可說法、阿字非名、阿字非用、阿字非現前、阿字非覆障、阿字非移轉、阿字非可改、阿字非差別、阿字無二、阿字非生、阿字非虛妄、阿字非真實、阿字不可說、阿字非生滅、阿字非清淨、阿字亦非可淨法、阿字非執持、阿字非攝他、阿字非棄捨、阿字不為他法作、阿字亦不作他法、阿字不生、阿字不滅、阿字不能生他法亦復不能滅諸法、阿字非生非不生、阿字不與生法作生因亦復不作不生緣、阿字非依非不依、阿字非假非不假、阿字非却非不却、阿字非許非不許、阿字非可得亦非不可得、阿字非空非不空、阿字非分別非不分別、阿字非相非不相、阿字非願非不願。世尊！一切諸法皆如是相，所謂無相。一切諸法皆同一實，所謂無實。皆同一趣，所謂無趣。皆同一入，所謂無入。皆同一假，所謂無假。皆同一用，所謂無用。一切諸法皆同一說，所謂無說。世尊！諸法無起，不可得故。諸法非有，以無有故。諸法無生，以不生故。諸法無滅，以不滅故。無為法者，無有作故。世尊！一切法皆同一如，當如是知。世尊！是諸不生法，彼法事用云何得知？世尊！譬如有人夢中所作，當知諸法亦復如是。何以故？夢所作事，不生不起亦非有故。夢雖不實非無假名，說有夢作。一切諸法皆亦如是。世尊！譬如響聲唯有假名，諸法但假亦復如是。世尊！喻若幻人但是假名，當知諸法亦復如是。世尊！譬如陽炎但假名字，諸法假名亦復如是。世尊！如鏡中像但有名用，當知諸法亦復如是。世尊！為悅豫凡愚說有夢事，夢中所作皆非真實，響幻炎影亦復如是，但有假名皆無實作。世尊！我等如是解知如來所說法義。」

爾時光音諸天以偈讚佛：

「世尊善知此法義，　及餘種種無邊法，

如來所有諸佛子，　得父資財常遊戲。

世間少智莫能入，　由常計著我心故，

十方求我不可得，　我體本來性自空。

如空陽炎非實水，　愚癡見彼作水想，

都由無智生迷惑，　虛妄顛倒計我人，

彼癡愚惑如來教，　是故不解深義趣。

凡夫心識如炎水，　不能了知諸陰義，

心樂生死著苦箭，　諸根駃流所漂溺。

斯等畢竟無自性，　為癡覆蔽妄受苦，

彼皆失智心迷亂，　於諸苦中生樂想。

心常顛倒順三毒，　是諸煩惱甚可怖，

貪欲瞋恚及愚癡，　斯諸結使常隨逐。

深樂受故生渴愛，　愚癡不識故受苦，

無智隨順諸煩惱，　如人癡負怨家行。

聞佛所說空教門，　於空反畏失解脫，

譬如怯人執持刀，　應得安隱反生畏。

大智世尊所說法，　謂是微妙阿字門，

能生真實勝智慧，　猶如平地生大樹。

降諸魔怨那由眾，　能寤安隱妙菩提，

以彼八正大船栰，　於諸有海度群生。

世尊所有諸佛子，　了知如來勝教法，

速滅煩惱諸怨敵，　疾證無上大菩提。

既自解脫離毒心，　見餘毒者施智藥，

得到究竟彼岸果，　獲大安樂無為處。

一切諸法皆悉空，　諸餘外論妄分別，

明人棄惡就正路，　皆由本來久修學。

心無所著即解脫，　諸法體性自如是，

彼能如是了知者，　成佛大力那羅延。

無有繫縛及縛者，　諸法性空皆亦無，

真如寂滅及非如，　非是垢穢亦非淨。

煩惱無相亦無斷，　以其本來性自空，

如是能知真實法，　彼人當得一切智。

自證解脫復度他，　此等不生亦不滅，

世間天人皆迷惑，　如春禽獸見炎水。

虛妄分別起渴心，　想見男女受苦惱，

以業種種生諸趣，　由心作故有差別，

造業有報及以受，　彼業無有能作者。

我等如是解佛法，　是諸如來妙境界，

是故如來心調伏，　諸根寂靜能忍辱。

世尊如法得供養，　清淨無垢盡諸穢，

具足眾德離闇冥，　唯佛能施三界眼。

我今讚佛所獲福，　唯有出世大導師，

二足世尊功德聚，　能知我等所得報。

以此微妙勝善根，　迴施一切諸群生，

願彼當於未來世，　悉得成就一切智。」

爾時世尊知光音天深信心已，及知修行辯才具足，欲令大眾功德善根當復漸漸勝進增長故，是時如來即現微笑。爾時慧命馬勝即以偈頌問世尊曰：

「大悲善逝非無因，　而現希有微笑相，

能利世間無上士，　正覺智慧超群生。

兩足世尊功德聚，　憐愍眾生願演說，

為誰而現此微笑，　殊勝光顯於世間？

一切眾生若得聞，　心意決定大喜悅，

修行善業證佛果，　得離生死到涅槃。

斯諸世間天人眾，　生死苦惱之所逼，

願度群生於有海，　演說八正大船路。

如是得聞大仙說，　具八功德最勝道，

世間於是生欣喜，　樂修諸善願成佛。

勇猛精進有大力，　內心清淨離諸疑，

當傳如來所說法，　是佛真子順聖教。

此諸眾會無餘念，　一心瞻仰大瞿曇，

唯願敷演授記事，　令其決斷疑惑心。

合掌恭敬正意住，　咸皆願樂欲聽聞，

善哉願說甘露味，　諸有渴法當得飲。

是等一切諸會眾，　心淨愛樂勝功德，

瞻仰如來最勝顏，　猶如嬰兒觀母面。

大慧願授此天記，　開現微笑因緣事，

得聞如來授記已，　世間當獲大利益。

誰於牟尼增善根，　及以發願得滿足，

剋獲微妙功德藏，　我今樂聞彼受記。

大眾必生欣喜心，　聞佛所說授記故，

決定當具念慧力，　及得修行三昧定。」

爾時世尊即以偈答慧命馬勝言：

「善哉馬勝所問事，　辯才應機正是時。

斯即如來神通力，　以是汝今生智慧，

為利世間故增辯，　是故汝今能致問。

我今為彼說授記，　寂靜諸根一心聽。

此諸勝慧光音天，　過去已供無量佛，

見是世間孤無救，　發心安住欲作佛。

修治真實微妙行，　必定當成一切智，

為求佛道諸眾生，　如迷失徑教正路。

如是得聞世尊教，　其聲最勝無等等，

樂佛功德智慧人，　必得究竟到彼岸。

彼有智力知善惡，　決定當獲佛菩提，

欣喜已發菩提願，　如婦生男稱其心。

此天為求菩提者，　示其出世真正路，

於不可說那由劫，　修習菩薩勝妙行。

所化眾生過眾星，　安置於佛菩提已，

當來具足世間解，　自然成就一切智。

彼等妙土不可說，　世界寬廣有百億，

是諸妙剎甚清淨，　無量種種勝莊嚴。

彼佛國土諸眾生，　無三惡趣及八難，

一切皆發菩提心，　咸各得住不退轉。

彼諸如來國土中，　亦復無有小乘法，

眾生悉皆求佛道，　便得進趣不退地。

是諸剎土眾生類，　一切壽命悉齊等，

經於十億恒沙劫，　皆由值遇諸佛故。

若教那由剎眾生，　悉得入於小涅槃，

若復有人化一人，　或男或女入大乘。

初福比此功德聚，　算數譬喻不能及，

是故若住大乘者，　應當轉化於餘人。

馬勝！以是因緣故，　如來出世甚為難，

猶如優曇極難值，　無邊大智如是說。

以巧深智善知識，　善解方便示正路，

安隱無上勝菩提，　若人求者應親近。」

從佛口聞如是語，　具足微妙甚深義，

一切大眾皆欣喜，　踊躍充滿稱心意。

那由諸天住空中，　皆散天衣旋轉下，

欣喜讚聲滿虛空：　「敬禮無比大神力，

清淨妙智度世間，　能滅眾生煩惱熱。

佛說甘露滅三毒，　如阿伽陀消眾毒，

得聞智慧斷諸結。　世間迷惑多苦惱，

於其有趣當得脫，　從佛得聞勝法故。」

遍淨天授記品第二十一

爾時十二那由他遍淨諸天等，見諸阿修羅、伽樓羅乃至光音天等供養如來，聞授記已，欣喜踊躍皆得稱心，自現威力而白佛言：「世尊！有三昧名超過一切法。菩薩摩訶薩得是三昧已，於諸攀緣及一切事皆生樂受不生苦受。假使於其地獄事中，受諸苦惱皆生樂想。或復於其畜生道中，受畜生報亦生樂想。或復餓鬼道中，受飢餓苦亦生樂想。或復於彼阿修羅道中，亦生樂想。或復人中所受諸苦，亦起樂想不生苦想。假使截手及以截足割耳劓鼻，或復鞭打杖刺入身，或復牢獄繫閉，或復倒懸，或復裁割猶如衣帛，或復裹繫及以束縛，或復切膾，或復鎚搗猶如甘蔗，或復蹉蹹破如蘆葦，或復火燒如蘇油炷，或復然身喻若明炬，或與師子虎狼為食，或復釅醋及以辛汁澆灌口鼻，或復蒸煮及以火炙，或與狂象踐踏其身，或復挑目，或以鉾矟穿刺高舉、假使瞋怒來截其首，如是一切悉生樂想。何以故？由彼菩薩於其長夜修菩薩行時發如是願：『若有眾生施我食者，願彼一切得涅槃樂。若有與我洗浴身體禮拜奉迎尊重供養，若有眾生罵辱於我，復有人人讚歎於我，若有眾生鞭打斫刺奪我身命，願彼一切得涅槃樂，乃至覺寤無上菩提。』彼菩薩成就如是心、具足如是業亦復具足如是願，於一切眾生皆起樂想，常能修集無間不斷。以是業報故，得一切法樂善取三昧。彼菩薩得此三昧時，不為眾魔之所動壞，亦不為魔事之所繫縛。當知是菩薩得五種自在。何等為五？一者壽命自在，二者生自在，三者業自在，四者覺觀自在，五者眾具果報自在。彼菩薩摩訶薩若欲過一生證阿耨多羅三藐三菩提者，以彼三昧力故即便能得。若不樂速證無上菩提，能住無量阿僧祇劫度脫眾生。何以故？當知彼菩薩住於大乘，與諸菩薩常為導師，攝受一切諸餘菩薩。是大菩薩厭離諸趣，為眾生故亦復生於一切趣中，究竟一切菩薩所學，為般若波羅蜜之所攝受，具足一切巧方便力，知諸魔業得法究竟。彼諸菩薩承佛威神，於一切法皆得盡知。」

爾時遍淨諸天即以偈頌讚世尊曰：

「我等一切遍淨天，　於諸佛法皆盡知，

頭面歸敬天人師，　諸根寂靜知寂滅。

解了諸義智所供，　已度生死牟尼尊，

我今讚歎大導師，　能善導他非他導。

諸法性相非究竟，　亦復無有依住處，

如來善知妄想事，　猶如幻師知幻術。

智人解了語言音，　喻若深谷諸響聲，

世尊如是善知見，　一切世間天人等。

無有眾生及以命，　亦復無人無壽者，

大智觀察一切想，　了達眾想悉歸空。

二足世尊慈無等，　恒常行慈不暫捨，

一切世間諸天人，　不能測知如來智。

導師演說緣眾生，　所謂慈心是善修，

了知一切諸眾生，　無有眾生及命者。

我等於此無垢濁，　其心清淨離疑惑，

是故於佛勝智慧，　應受供者令供養。

於其十方世界中，　求苦畢竟不可得，

如來無上天中天，　說於眾生起慈心。

斯即是其世尊教，　我今得解亦如佛，

是故我於世間解，　今得供養應供者。

既無眾生亦無苦，　是故無有可救度，

已得遣除心憂悶，　便獲欣喜大踊悅。

如是佛教不思議，　我等已得如實知，

是故我今供養佛，　願得如來無上智。

佛於諸趣不見苦，　涅槃亦復不可得，

增上棄捨於生死，　以此饒益諸世間。

無苦無趣無眾生，　亦無涅槃而可依，

如是得知佛法已，　是故我等今供養。

佛具慈悲及喜捨，　轉為世間常演說，

而復不見有眾生，　得住於四無量心。

不見有其放逸者，　亦復不見不放逸，

如是知佛教法已，　我今供養大導師。

於身離身無上士，　觀身畢竟不可得，

雖然亦非不有說，　而說有念失念者。

善逝常說修學念，　所謂觀身正念處，

我等如是知佛法，　今得供養救度者。

世尊觀受不可得，　以受無有體性故，

亦復觀察於受者，　畢竟無其真實性。

又復觀彼修念者，　究竟亦復不可得，

我等如是知佛性，　今得供養天人師。

觀心及以心數法，　畢竟無體不可得，

亦復不見有修念，　及以正住念處者。

佛說念與心和合，　樂求解脫應修學，

我等如是知佛教，　今得供養正遍知。

如來不見有諸法，　亦復不見修法者，

大聖所說修習念，　彼念亦復性自空。

復說念與法和合，　欲求解脫應當修，

我等如是知佛法，　今得供養一切智。

念處一尚不可得，　何況而復有三四，

所謂於彼念住處，　彼諸念處皆悉無。

是故真求不可得，　畢竟無受苦樂者，

我等如是知聖教，　今得供養佛世尊。

牟尼所說四正勤，　若有比丘專修習，

斯即能為解脫路，　當得出於生死海。

而無解脫無縛者，　無佛無教及菩提，

然復不壞假名用，　是故我今供大聖。

佛說四種如意足，　勝妙安隱解脫道，

寂靜諸根眾生輩，　修行此道得涅槃。

如意及足修行者，　真實觀察不可得，

而非斷絕示有作，　智慧境界不可見。

如是世尊教法中，　我等於此皆悉知，

其心清淨無垢穢，　皆得遠離諸疑惑。

以斯即為上供養，　供養堪受勝供者，

是故妙智無倫匹，　我今悉得修供養。

世間解者說五根，　出世能趣解脫道，

慎莫放逸常勤修，　是為趣向涅槃路。

無根及以修根者，　亦無解脫及脫者，

我等於此悉無疑，　是故今得供養佛。

導師所說五種力，　非邪能趣涅槃城，

此能盡滅煩惱縛，　令諸縛者得解脫。

彼諸力體性自空，　煩惱及佛皆亦無，

我等於此無疑慮，　是故今得供如來。

大仙所說七種善，　菩提分法最勝道，

能解一切眾生縛，　趣向涅槃大正路。

無有繫縛及解脫，　亦無受縛得脫者，

我等於斯無疑惑，　是故今得供養佛。

世尊說此八正路，　顯示一切諸群生，

是諸煩惱苦之本，　修學聖道能斷除。

斯等二法離對治，　所謂聖路及煩惱，

諸天於此悉無疑，　故今供養應供者。

修奢摩他及舍那，　斯道能盡諸苦邊，

令受諸苦習氣垢，　世尊曠劫已蕩除。

奢摩他及舍那果，　是等一切皆悉空，

天眾於此離疑網，　是故我等今供養。

佛說不淨治貪欲，　慈心對治於瞋恚，

毘婆舍那癡對治，　如來顯示諸眾生。

斯皆無作無暫停，　是故無垢亦無淨，

我等於是悉無疑，　常樂供養大導師。

如來所說十不善，　斯等名之為業道，

殺生偷盜及邪淫，　妄語兩舌與惡口，

綺語貪欲及瞋恚，　最後第十名邪見，

佛說此等為不善，　是諸眾生惡業道。

既無眾生亦無害，　自餘九業亦如是，

無有對治諸善惡，　以彼自性空寂故。

然復非無十力教，　以其不壞法體性，

我於佛慧亦不疑，　是故今供無上智。

若有修此如來法，　是人即為真佛子，

彼人處處皆受樂，　恒常遠離諸苦惱。

如是善逝勝智慧，　安隱引導諸群生，

我等於此離疑心，　今悉供養應供者。」

爾時遍淨諸天偈讚佛已，咸皆默然却住一面。爾時世尊見彼天眾默然而住，及知彼天深信心已而現微笑。爾時慧命馬勝以偈問曰：

「今佛世尊最勝智，　為利世間現微笑，

十力世雄超一切，　而能化伏諸大眾。

善解諸法大導師，　所現微笑非無因，

心無所乏世間解，　唯願解說微笑義。

此諸大眾皆一心，　無其亂想住正念，

喜心瞻仰功德山，　唯樂聽聞恭敬住。

於佛自在大論師，　若得聞說必欣喜，

善解諸法決定智，　當得作佛導群生。

若人於佛生淨信，　必成大智世間最，

測知微妙甘露句，　是人能觀於十方。

誰於未來世劫中，　當得作佛愍世間？

微妙言辭大導師，　唯願說彼令眾喜。

若於聖雄沙門所，　生其敬信尊重心，

亦住正法生信慧，　一切諸魔不能動。

若能生信得決定，　即是佛子從心生，

唯願世尊演說彼，　以是大眾得除疑。

若有於其眾生所，　慈心普覆遍世間，

智慧堅固當成佛，　便得安住一切智。

百福莊嚴無上士，　唯願開演除疑網，

誰欲受持世尊法，　如來為其現微笑？

願得聞佛善巧說，　具八功德微妙音，

先自得趣於善道，　後能引導諸群生。

如是善逝微妙法，　佛子得住於彼中，

世尊佛種不斷絕，　必得久住於世間。」

爾時世尊即以偈答慧命馬勝言：

「馬勝汝今問笑光，　我為利益諸世間，

汝獲福德稱其心，　斯福無量不可盡。

妙士乃能應時問，　以是大利諸眾生，

汝及一切大眾等，　欣喜一心聽我說。

斯等遍淨諸天眾，　於我法中悉無疑，

一切欣喜淨信心，　以偈讚頌我功德。

此天曾於過去世，　供養千億那由佛，

亦於彼佛問斯義，　一切法中得無疑。

由彼往昔因緣故，　今以偈頌讚歎我，

亦復淨心當讚歎，　賢劫一切諸如來。

當於優波羅劫中，　成佛大力那羅延，

教化不思那由眾，　引導入於涅槃城。

彼諸大仙成佛時，　所得名稱甚微妙，

我今為汝說彼佛，　一心寂靜善諦聽。

同其劫中悉作佛，　號曰法幢等正覺，

咸皆救度不思議，　那由他眾入涅槃。

彼諸如來滅度已，　焚身廣布諸舍利，

以此舍利皆起塔，　遍滿佛剎如散花。

爾時一切佛舍利，　各各皆悉廣流布，

彼佛一一涅槃後，　咸皆饒益於世間。

不思那由眾生輩，　供養彼佛舍利已，

當得甘露妙涅槃，　三世諸佛之所讚。

若有稱彼諸佛名，　所獲微妙勝善根，

當得成就有學道，　值佛轉獲殊勝果。

猶如無量難思眾，　皆於我所種善根，

欣喜信樂清淨心，　當得值遇彌勒佛。

如是彼佛聲聞眾，　從佛復至諸佛所，

常得值佛入眾會，　皆由供養彼舍利。」

得聞如斯佛語已，　一切大眾生希有，

勝妙功德有威神，　遍淨諸天清信士，

及諸大眾普欣喜，　悉皆流注向菩提，

得知如來大勢力，　咸各頂禮世尊足。

大寶積經卷第六十八

大寶積經卷第七十四

北齊三藏那連提耶舍譯

菩薩見實會第十六之十四六界差別品第二十五之二

「大王！如人夢中見於國中第一端正最勝女人，於彼女邊得聞微妙可愛音樂，彼人聞已以彼樂音而自娛樂受五欲樂。是人覺已，憶念夢中可愛音樂。於意云何？夢中所見是實有不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中所見最勝女人、可愛音樂畢竟是無，況五欲樂。是人但自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見最勝女人及以音樂稱可其意心生執著，生執著已起於愛樂，既愛樂已生染著心，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生忙怖，自分業盡、異業現前。大王！如似夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅處、或生天人中。前識既滅生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於此世至於他世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名為死數，若初識生名為生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受、受體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相是無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求。究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！耳聞惡聲，生於惡心。大王！如人夢中親愛別離，生大苦惱悲號啼哭，或離父母妻子所愛眷屬。是人覺已，憶念夢中親愛別離悲哭等事。於意云何？夢中所見是實有不？」

王言：「不也。」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中所見親愛別離畢竟是無，何況悲泣。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見聞惡聲而生執著，生執著已起不愛心，以不愛故生於瞋心，生瞋心故造作瞋業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生憂怖，自分業盡、異業現前。大王！如似夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中，前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名為死數，若初識生名為生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受、受體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！耳聞捨聲，起於捨相。大王！如人夢中聞不了句義聲，是人覺已憶念夢中所聞之聲。於意云何？夢中聞聲是實有不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有音聲可得，何況當有了義及不了義句。是人空自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，聞於捨聲而生執著，生執著已而生迷惑，生迷惑已造作癡業，所謂身三、口四、意三種業。造作業已便即謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。是人見已心生執著，自分業盡、異業現前。大王！如似夢覺念彼夢中不了句義之聲。大王！如是，最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名為死數，若初識生名為生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空，大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切諸法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中以栴檀香，或多摩羅葉香及諸種種餘香用塗己身。是人覺已，憶念夢中栴檀之香，及多摩羅葉香并餘香等。於意云何？如夢中所見，是實有不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有諸香，況塗其身。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，觸聞妙香便生愛著，生愛著已復更深樂，生深樂已起染著心，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！如似夢覺憶念夢中所聞諸香。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名為死數，若初識生名為生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切諸法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王。如人夢中夢見死蛇死狗死人等尸繫著於頸。是人覺已，憶念夢中所見死蛇死狗死人之尸，心生怖畏。大王！於意云何？如是夢中或以一尸繫著於頸，是真實不？」

王言：「不也。世尊！」

佛言：「是人執於夢中所見之尸。寧為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有死蛇死狗死人之尸，況將繫頸。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是無聞愚癡凡夫，既見臭惡而生執著，生執著已起不愛心，以不愛故生於瞋心，生瞋心故造作瞋業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已便即謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生厭惡，自分業盡、異業現前。大王！如似夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名為死數，若初識生名為生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中夢鼻根壞。是人覺已，憶念夢中所壞鼻根。於意云何？夢中所見，是實有不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有鼻根，況復壞也。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見鼻根壞便生執著，生執著已起於恐懼，既恐懼已生染著心，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生忙怖，自分業盡、異業現前。大王！如似夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王！當知一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，識根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中自身飢渴，得百味饌恣意而食。是人覺已，憶念夢中百味飲食。於意云何？是人所夢是真食不？」

王言：「不也。」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有飲食，況復食也。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見百種食已心生執著，生執著已起貪樂心，既貪樂已心生染著，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生貪樂，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王！當知一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中為飢所逼，遇得苦瓠并拘奢得子及絍婆子等而便食之。是人覺已，念於夢中所食苦瓠子等。於意云何？是人所夢是真食苦瓠以不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實便生瞋恚。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有苦瓠及拘奢得子等，況復食也。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，夢為飢所逼心生執著，生執著已作執著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生妄想，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中夢舌根壞。是人覺已，憶念夢中舌根毀敗。於意云何？是人所夢是真壞不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂實壞。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有舌根，況復壞也。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見舌根壞心生執著，生執著已生不愛心，生不愛已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生怖懼，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於此世至於他世而有生滅，見所作業及受異報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！猶如夢中自覩國中最勝之女共相抱持。是人覺已，憶念夢中所得細觸。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂真實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有此女，況受細觸。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫見可意色，眼見色已心生執著，生執著已起於愛欲，起愛欲已生染著心，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生愛喜，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於此世至於他世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

大寶積經卷第七十四

大寶積經卷第七十五

北齊三藏那連提耶舍譯

菩薩見實會第十六之十五六界差別品第二十五之三

「大王！如人夢中自持熱銅鍱纏被其身。是人覺已，憶念夢中所被銅葉。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂真實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有銅葉，況以衣身。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見恐懼事心生執著，生執著已起於怖畏，起怖畏已作怖畏業，謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生忙懼，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天中、或生人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中見身根壞不覺諸觸。是人覺已，憶念夢中敗壞之相。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂為實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有身根，況敗壞也。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，自見身根敗壞心生執著，生執著已起恐怖心，起恐怖心已作恐怖業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生怖懼，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天中、或生人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中夢見幻師幻作五欲，自見己身與彼圍繞共相娛樂。是人覺已不見五欲，便憶夢中五欲之樂。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂真實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有幻師，況復幻作五欲遞相娛樂。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王。如是愚癡無聞凡夫，見是幻師幻作五欲心生執著，生執著已起於愛重，起愛重已生染著心，生染著已作染著業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生愛著，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是，作業果報皆悉不壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中夢見大水漂蕩，己身妻子眷屬既見漂已，心生無量種種憂惱。是人覺已，憶念夢中為水所漂憂苦之事。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

佛言：「大王！是人所夢執謂真實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中畢竟無有大水，況復漂蕩生大憂惱。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，見水漂蕩心生執著，生執著已其心不喜，心不喜故作不喜業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生忙怖，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天中人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。初識生時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗故有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。

「大王！如人夢中自見己身飲酒惛醉無所覺知，不識罪福善惡尊卑優劣。是人覺已，憶念夢中飲酒迷亂。於意云何？是人所夢是真實不？」

王言：「不也。」

「大王！於意云何？是人所夢執謂真實。是為智不？」

王言：「不也。世尊！何以故？夢中竟無有酒，況飲惛亂不識尊卑善惡優劣。是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是愚癡無聞凡夫，夢見飲酒惛醉心生執著，生執著已起染愛心，起染愛心已作染愛業，所謂身三、口四、意三種業。造彼業已即便謝滅，是業滅已不依東方而住，亦復不依南西北方四維上下而住。如是之業乃至臨死之時最後識滅，見先所作心想中現。大王！是人見已心生愛著，自分業盡、異業現前。大王！如彼夢覺念夢中事。如是大王！最後識為主，彼業因緣故，以此二緣生分之中識心初起，或生地獄、或生畜生、或生閻魔羅界、或生阿修羅、或生天中人中。前識既滅受生分識生，生分相續心種類不絕。大王！無有一法從於今世至於後世而有生滅，見所作業及受果報皆不失壞，無有作業者、亦無受報者。大王！彼後識滅時名入死數，若初識生名入生數。大王！彼後識起時無所從來，及其滅時亦無所至。其緣生時亦無所從來，滅時亦無所至。其業生時亦無所從來，滅時亦無所至。死時亦無所從來，滅時亦無所至。其生亦無所從來，滅時亦無所至。何以故？自性離故。彼後識、後識體性空，緣、緣體性空，業、業體性空，死、死體性空，初識、初識體性空，受生、受生體性空，世間、世間體性空，涅槃、涅槃體性空，起、起體性空，壞、壞體性空。大王！如是作業果報皆不失壞，無有作業者、無有受報者，但隨世俗有，非第一義也。大王當知，一切諸法皆悉空寂，一切諸法空者是空解脫門，空無空相名無相解脫門，若無相者則無願求名無願解脫門。如是大王！一切法皆具三解脫門，與空共行涅槃先道，遠離於相、遠離願求，究竟涅槃界，決定如法界，周遍虛空際。大王當知，諸根如幻、境界如夢。一切譬喻當如是知。」

四轉輪王品第二十六之一

爾時佛告淨飯王言：「大王！如上所說之法，繫心精勤，當自觀察修行，勿隨於他。此法乃是過去未來現在諸佛菩提，能超一切世間自在，能除一切渴愛，降伏我慢滅除罪過，一切諸法而得平等。彼非凡夫地，一切聲聞所不能到，一切辟支佛非其境界，一切菩薩之所修行，一切諸佛之所證得。大王！於此法中應當安意應作是念：『我當云何於天人中得為眼目、得為燈明、得為大炬、得為船筏善知水路、得為導師、得為商主、得為導首？我當云何得自度已復能度他、自既解脫令他解脫、自得安隱令他安隱、自證涅槃令他涅槃？』大王當知，不應觀過去世際所經豪富自在。大王！諸根如幻，無滿足時亦無能滿者。境界如夢，於色聲香味觸無有厭足。

「大王！過去之世有轉輪王，名無邊稱大王。彼無邊稱王具足無量眾寶，輦輿軍眾象馬，無礙輪寶七寶具足，所有軍乘無能壞者。於先佛所殖諸善根，意力成就隨念即辦。大王！彼無量稱王有所憶念無不隨意。何以故？具足成就善根力故。大王！爾時無量稱王作如是念：『我今自試福德之力。』時無量稱王即作是念：『以我威力，令此四天下所有樹木，常有花果用之無盡。』大王！彼無量稱王作是念已，於四天下所有樹林，花果繁茂用無窮盡。大王！無量稱王復作是念：『令四天下所有人民，諸所欲願隨意無違。』大王！彼無量稱王作是念已，四天下中一切人民，一切所願悉得充滿。大王！無量稱王復作是念：『我當更試善根之力。若我有福，令四天下降注香水。』作是念已，於四天下尋降香雨。大王！爾時無量稱王復作是念：『我今當更自試福力。』大王！時無量稱王即作是念：『若我福力，令四天下普雨妙花。』作是念時，於四天下尋雨妙花。大王！爾時無量稱王復作是念：『我今當更自試福力。若我有福，令四天下普雨妙衣。』作是念已，於四天下尋雨天上劫貝樹衣。大王！彼無量稱王復作是念：『我今自試福力。若我有福，令四天下普雨銀雨。』作是念已，於四天下尋降銀雨。大王！彼無量稱王復作是念：『我今當更自試福力。』復作是念：『若我有福，令四天下普雨金雨。』作是念已，於四天下尋雨金雨。何以故？無量稱王所願從意，皆由過去於一切眾生修共業善。

「大王！爾時此閻浮提地縱廣正等一萬八千由旬。當爾之時，此閻浮提有六十千萬諸大城郭。大王！爾時於此閻浮提中置立隍城，名寶莊嚴。其城縱廣十二由旬，四面平正妙巧所成，街巷莊嚴界分分明。於其城外有多羅樹七重行列，其多羅樹四寶合成，所謂金、銀、琉璃、頗梨，莊飾端嚴甚可愛樂。其金樹者，根莖枝條悉皆是金，其葉花果悉是白銀。其銀樹者，根莖枝條悉皆是銀，其葉花果皆是黃金。毘琉璃樹，根莖枝條悉是琉璃，其葉花果皆是頗梨。其頗梨樹，根莖枝條悉是頗梨，其葉花果皆毘琉璃。大王！爾時彼寶莊嚴城周匝七重懸寶鈴網，種種莊嚴微妙第一，復以種種眾寶羅網彌覆其上。於其城外有七重寶塹，彼一一塹深半由旬、廣一由旬。其七重塹底岸平正，八功德水清淨盈滿，眾鳥易飲。復有諸花，所謂優鉢羅花、拘物頭花、波頭摩花、分陀利花，彌滿其中。底布金沙。其塹四邊周匝階道四寶莊嚴，所謂金、銀、琉璃、頗梨，種種微妙甚可愛樂。彼諸階道四寶合成，黃金為階白銀為蹬，白銀為階黃金為蹬，琉璃頗梨間錯上下，交互莊飾。周匝欄楯七寶所成，端嚴無比。一一階道有七重寶門，種種莊嚴微妙最上，一一階道於其兩邊金芭蕉樹。其塹四邊周匝階道，於其兩頭一一皆有七寶妙座。彼諸所有種種莊嚴，皆悉是彼無量稱王福德所致。其寶莊嚴城外周匝而有八萬園林，無量稱王作此園林，不起愛著我所之心，悉施眾生共同受樂。是一一園有八大池，一一大池縱廣半由旬。於其池中有種種華，優鉢羅花、波頭摩花、拘物頭花、分陀利花，如是眾花彌覆其上。一一池邊有八階道，一一階道四寶所成，端嚴殊妙。其階道頭建七寶幢門，所謂金、銀、琉璃及馬瑙等。其階兩邊閻浮檀金為芭蕉樹，莊飾嚴麗。八功德水彌滿池中，眾鳥堪飲。其池四邊植諸妙花，所謂阿提目多伽花、薝蔔花、阿輸伽花、拘羅婆花、波吒梨花、迦膩迦羅花、婆拘羅花、婆利師迦花、末利迦花、蘇摩那花、摩樓多花、池㝹師迦花。如是等陸地生花，無量稱王為令諸人受適樂故，種植如是種種妙花，是諸人民遊戲其中歡娛受樂。大王！彼寶莊嚴城所有寶鈴、羅網、寶多羅樹，微風吹動出和雅音。譬如有人善作五種微妙音樂，其聲和雅甚可愛樂。彼無量稱王所有宮城鈴網、寶樹、園林、樂具，所出妙音甚可愛樂，亦復如是。大王！爾時寶莊嚴王城中所有人民，以彼妙音娛樂受樂。時彼寶莊嚴城豐樂安隱，人民充滿豪富自在。處處皆有優鉢羅花、波頭摩花、拘物頭花、分陀利花。

「大王！彼無量稱王又於異時復作是念：『我今當往西瞿陀尼。』作是念已，王及四兵俱昇虛空往瞿陀尼。王既至彼，彼諸小王皆來奉迎，各以國土奉獻。大王！時無量稱王於彼止住百千萬歲。於彼王領，大王！彼無量稱王復作是念：『我今當往東弗婆提。』作是念已，即與四兵俱昇虛空往弗婆提。王既至彼，彼土小王亦皆奉迎，復以國土奉上。大王！無量稱王於彼止住百千萬歲。於彼王領，大王！彼無量稱王復於異時作是思惟：『我當往彼北欝單越。』作是念已，即與四兵上昇虛空詣欝單越。王既至彼，彼諸人民歡喜歸化。王於彼住多百千歲。王領受樂，教已眷屬。大王！彼無量稱王於彼久時，復作是念：『我曾聞有三十三天住須彌頂，我今宜往忉利天上。』作是念已即乘龍象，復與四兵飛昇虛空上須彌山。大王！爾時無量稱王即問御臣：『汝見須彌及以大海并四天下。其事云何？』御臣答王：『我見須彌及大海水四天下等悉皆旋轉。猶如陶師以杖轉輪。我見須彌及四天下悉皆旋轉，亦復如是。』王告御臣：『此龍象王大行未止。』大王！爾時無量稱王復更前進問御臣言：『汝見須彌大海及四天下。復更云何？』御臣答言：『我見須彌及大海水四天下等悉皆振動。』王答臣言：『今將欲到須彌山頂。此龍象王小行猶未止。』大王！彼無量稱王復更前行問御臣言：『汝見須彌及大海水并四天下，相復云何？』御臣答王：『我見須彌及大海水四天下等不動不轉。』王告臣言：『此龍象王今已到彼須彌山頂。』大王！爾時無量稱王及與四兵，尋即到彼須彌山頂。大王！爾時帝釋遙見無量稱王，歡喜來迎而作是言：『善來大王！』即分半座命王令坐。王即就坐。在彼天上經無量歲，與彼天主分半而治。大王！爾時無量稱王復於久時作如是念：『我今寧可退彼天主，即住其中獨為天王。』作是念已，無量稱王及以四兵，從彼三十三天即便退落，還閻浮提寶莊嚴城，墮七寶園中。爾時寶莊嚴城中人民出於城外至寶篋園中，見無量稱王及諸四兵從天而墮在彼園中。眾人見已速疾入城，告城中人作如是言：『今有天子并及四兵，從天而來在寶篋園中。』爾時寶莊嚴城中復有一王名曰作愛，秉執國事。彼作愛王聞有天子并及四兵從天而墮在寶篋園，聞已速疾嚴勅四兵駕御善乘，與諸城人從寶莊嚴城出詣寶篋園。王及城人見無量稱王怪未曾有。

「爾時作愛王尋勅速辦種種香花、末香、塗香、疾至無量稱王所，偏袒右肩右膝著地，合掌長跪向無量稱王而作是言：『汝為是誰？』王即答言：『汝於昔來頗曾聞本無量稱王以不？』時作愛王及諸臣民皆云：『我昔曾從先舊人聞，本有大王名無量稱，王四天下，與其四兵昇忉利天。』無量稱王即答之言：『如汝所聞，無量稱王即我身是。』爾時無量稱王初從天下，聞彼人間飲食精氣，心不愛樂不能堪忍，身體沈惛猶如醍醐投熱沙中，尋即沈沒不得暫停。無量稱王於閻浮提飲食諸味不生愛樂，身心沈沒亦復如是。爾時作愛王見無量稱王不堪人中香氣飲食，身心頓弊不能止住，便作是語：『無量稱王有何善言，我於來世何所傳說？』大王！時無量稱王告作愛王言：『汝今當知，無量稱王從昔已來，王四天下威德自在，有所須念無不隨意，樹林花果及隨意果，能除一切眾生苦惱，隨諸眾生所須之具皆令如意。我復又能降天香，雨天衣、天花，雨銀、雨金，王四天下豪富自在。昇忉利天，帝釋分坐共治天事。貪無厭故於天退沒，下閻浮提遂便終沒。』時無量稱王告作愛王言：『如上眾事，汝於未來當如是說：「無量稱王豪富自在，貪求無厭自取命終。」』作是語已即便命終。」

佛言：「大王當知，勿作異觀，莫生猶豫疑惑之心。爾時無量稱王豈異人乎？我身是也。大王！是故當知，諸根如幻、境界如夢。大王！如是應當繫心正觀，勿信於他。」

爾時世尊即說偈言：

「常樂法自在，　數數策其心，

貪欲自在中，　智心應遠離。

離欲自在已，　住法自在中，

若能降伏心，　則能伏煩惱。

若能降煩惱，　即得離業道，

若離業道已，　則為世間塔。

不為欲穢染，　顯示煩惱過，

念饒益眾生，　故號為支提。

聞貪欲過已，　便能離貪欲，

一切智淨心，　故號為支提。

最勝大丈夫，　念滅眾生惡，

解脫彼瞋恚，　故號為支提。

最勝大丈夫，　念滅眾生癡，

脫彼愚癡心，　故號為支提。

調御天人師，　念滅眾生慢，

淨彼眾生心，　故號為支提。

大寶積經卷第七十五

大寶積經卷第八十

隋三藏法師闍那崛多譯

護國菩薩會第一十八之一

如是我聞：

一時婆伽婆在王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾千二百五十人俱；菩薩摩訶薩五千人，一切皆得無礙辯才，大忍成就降伏魔怨，近於佛智一生補處，皆得陀羅尼無邊辯才、力、無所畏、自在神通，乃至一切功德皆悉具足，其名曰普賢菩薩、普眼菩薩、普明菩薩、普光菩薩、圓光菩薩、上意菩薩、無邊意菩薩、廣意菩薩、無盡意菩薩、持地菩薩、持世菩薩、益意菩薩、呪手菩薩、文殊師利等六十不思議菩薩，賢護等十六菩薩，如是等菩薩摩訶薩五千人俱。

復有娑婆世界主梵天王，及釋提桓因、護世四王、功德天子、正意天子，一切天王、一切龍王、一切緊那羅王、一切乾闥婆王、一切夜叉王、一切阿修羅王、一切迦樓羅王，如是等王

各各皆與百千眷屬俱悉來集會。

爾時世尊坐功德藏師子寶座，於大眾中色象顯現如須彌山，普照世間如日天子，顯現世界如月天子，其德寂靜如梵天王，威德難瞻如天帝釋，七菩提分皆悉具足如轉輪王，宣說無相空無願法心無所畏如師子王，身光照耀如大火聚，又放光明猶如諸天最勝無上摩尼寶珠普照三千大千世界，以大梵音令諸眾生悉得歡喜。於一切法解其深義，於大眾中而為說法，初中後善其義微妙，具足無雜清淨梵行。爾時眾中有一菩薩摩訶薩名曰喜王在眾中坐，覩見如來坐師子座放大光明，如百千日普照一切，令天人光隱蔽不現。見是事已踊躍歡喜，遍滿身心不能自勝，即從座起合掌向佛，以偈讚曰：

「世尊覆蔽此大眾，　天龍修羅乾闥婆，

菩薩聲聞無威德，　普照一切如金山。

猶如須彌諸天俱，　處於大海佛亦然，

世尊住於慈悲海，　放大光明百千種。

住於梵行猶梵王，　光明威德過諸天，

安住禪定解脫中，　照耀世間勝眾生。

猶如帝釋在天眾，　色象光明最為勝，

佛過世間亦復然，　諸相莊嚴功德具。

猶如輪王典四域，　照耀世間說法時，

令諸眾生入聖道，　世尊顯現慈悲意。

光明障蔽火摩尼，　猶如秋日行虛空，

佛比千日最為勝，　佛日普照於世間。

如夜闇時秋滿月，　佛光清淨亦復然，

面部圓滿猶如月，　覆翳一切天人光。

猶如山頂夜火聚，　清淨顯現無邊界，

能滅一切無明闇，　世尊智慧光普照。

佛音遍滿山谷中，　能伏外道猶師子，

宣說無我空無願，　令諸外道皆恐怖。

威光猶如摩尼王，　映奪一切摩尼光，

如來軀體真金色，　普照世間勝諸光。

如來世間無與等，　況復有勝世尊者，

福智精進方便等，　一切功德無能過。

救護世間大丈夫，　我今覩見功德海，

令我歡喜生尊重，　是故頂禮世尊足。

我已讚歎勝調御，　功德圓滿世間燈，

我今所有諸功德，　令諸眾生證菩提。」

爾時喜王菩薩摩訶薩偈讚佛已，合十指掌諦觀佛身目不暫捨，觀察法界甚深難解難行難入，不可思惟難知寂靜微細之法，不可思量諸佛境界。內心觀察周遍法界，觀如來智世尊境界無有等等。作是觀已，入如來智不思議境方便行中，諸佛世尊同一法性而無有異。思惟觀察諸佛世尊無所染著猶如虛空。作是觀時，入於實證真如體性，一切諸法性皆如是。生如是信，愛樂諸佛如來無礙解脫之門，知常樂我淨、知佛之身，作是思惟：「如來之身遍一切剎現眾生前，諸佛功德於無量劫說不可盡。」喜王菩薩作是念已，默然而住觀於法界。

爾時有一慧命菩薩比丘名曰護國，在舍婆提城受夏安居三月過已，執持衣鉢共諸年少初學比丘遊行諸國，至王舍城耆闍崛山。爾時慧命護國菩薩到世尊前，頂禮佛足，右遶三匝却住一面，合掌向佛以偈讚曰：

「敬禮最勝放光者，　敬禮意如虛空者，

敬禮能決他疑網，　敬禮超過三界尊。

十方無數剎土中，　聞讚如來功德事，

彼國所有諸菩薩，　歡喜皆來供養佛。

菩薩如法供養已，　一心聽佛所說法，

聞法歡喜還本土，　讚歎如來諸功德。

如來積行為眾生，　經於無量無邊劫，

為他求於菩提時，　其心初無有疲惓。

世尊行檀持戒堅，　羼提精進遊諸禪，

智慧方便皆具足，　是故稽首大聖尊。

如來具足四如意，　諸根諸力諸解脫，

又知眾生心意識，　是故頂禮大智海。

知諸眾生心所念，　身口所作善惡業，

亦知解脫方便等，　世尊知已為說法。

貪欲恚癡迷眾生，　能令入於三惡道，

如來知已教斷除，　令彼眾生生善趣。

過去一切諸世尊，　天人魔梵所恭敬，

未來功德具足者，　世尊皆悉了了知。

諸佛淨土所生處，　菩薩聲聞及緣覺，

天人眷屬與種姓，　壽命長短皆悉知。

滅度已後正法住，　供養舍利起廟塔，

受法藏人若干種，　調御丈夫皆悉知。

十力智慧無障礙，　悉能了達三世事，

入於一切法智中，　故我稽首大智海。

佛無等等況有過，　諸相莊嚴如來身，

譬如星宿在虛空，　是故我禮勝丈夫。

如來妙色無與等，　映蔽大會天人光，

釋梵威德在佛邊，　一切隱沒皆不現。

身如金山無垢穢，　紺髮柔軟而右旋，

佛頂顯現如須彌，　無量功德光明聚。

眉間毫相放大光，　無量無邊無有數，

佛眼修廣如青蓮，　以大慈悲視眾生。

如秋滿月行虛空，　如來面部亦復爾，

眾生觀者無厭足，　是故我禮面中王。

猶如師子鵝孔雀，　安行徐步如象王，

遊止震動於大地，　敬禮十力大苦行。

手指傭纖無不愛，　網縵珊瑚赤銅色，

臂肘修長立過膝，　敬禮如來金色身。

足下輪相羅網具，　行時足跡猶采畫，

若有頂禮世尊者，　佛光照耀得生天。

法王具足七財寶，　常以法施調伏心，

教照眾生以法行，　我今頂禮於法王。

慈悲為鎧念為刀，　持戒為弓智慧箭，

以此能破煩惱怨，　生死有愛增長種。

自度度他億眾生，　解脫一切諸繫縛，

能示無畏安隱路，　令其得至常樂道。

行此乘者斷生死，　無有恩愛別離苦，

得至微妙無為處，　慈心說法為眾生。

讚歎最勝世尊已，　一切法中自在者，

以此讚歎勝善根，　令諸眾生證菩提。」

爾時護國菩薩偈讚佛已，合十指掌而白佛言：「世尊！我心有疑，欲問如來，唯願聽許。」

爾時佛告護國菩薩比丘：「恣汝所問，我當為汝分別解說，斷汝所疑令汝歡喜。」

爾時護國既蒙聽許，即白佛言：「菩薩摩訶薩修行何等，於一切法增長功德，到究竟處而得自在，證捷疾智、得決定智，於法明了入一切智，教化眾生能決疑網，解一切智以巧方便濟度眾生，如言而行常宣真實，得念佛三昧，善能諮問一切深義，聞已能持，速疾證得一切種智？」

爾時護國菩薩欲重宣此義而說偈言：

「菩薩行行常決定，　真實決定從何生？

智慧大海分別處，　願勝丈夫為我說。

佛身微妙猶真金，　人天中勝大福聚，

慈愍我等大歸依，　清淨之行為我說。

云何而得無盡利，　覺道總持甘露生？

云何清淨智慧海，　而斷眾生諸疑惑？

無量億劫在生死，　而無疲倦悔厭心，

觀諸眾生逼切苦，　常為眾生作利益。

清淨剎土佛眷屬，　最勝國土及壽命，

一切眾事微妙處，　願說清淨菩提行。

降伏眾魔破邪見，　枯竭愛海得解脫，

法行相續無絕斷，　無上最勝為我說。

色力財寶及四辯，　哀愍軟言令眾喜，

慈悲雲雨潤一切，　願為我說佛境界。

願出迦陵頻伽聲，　大梵雷音破邪見，

眾會渴仰為法來，　願施解脫甘露漿。

我今欲成微妙道，　若不樂法則不請，

聞法時至恭敬待，　唯願為說大法寶。

世尊我願成菩提，　如來深知我志樂，

非為惱亂故問佛，　善哉願說最勝行。」

爾時世尊告護國菩薩言：「善哉護國！汝今乃能問如是義，利益多人安樂天人，亦大饒益於未來世，攝諸菩薩。諦聽諦受，當為汝說。」

護國白言：「善哉世尊！願為我說。」

佛言：「護國！菩薩有四法，能成如上清淨之事。何等為四？一者真實心無諂曲，二者於諸眾生行於平等，三者心念行空，四者如言而行。護國當知，如此四種能得菩薩清淨之法。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈曰。

「若有菩薩心無諂，　而常不退菩提道，

亦無佷戾貢高意，　彼則名為無邊智。

見諸眾生無救護，　生老病死所逼切，

發心欲度於有海，　能為一切作法船。

調伏平等於眾生，　觀諸眾生如一子，

皆當救度令解脫，　最勝丈夫發此心。

行住坐臥念空門，　壽者我想皆悉無，

一切世間都如幻，　眾生愚癡所迷惑。

大智菩薩所言說，　依之行行無違失，

調伏寂靜離諸過，　能求菩提名佛子。」

佛說偈已，告護國菩薩言：「善男子！菩薩摩訶薩復有四種無畏之法。何等為四？一者所謂得陀羅尼，二者值善知識，三者得深法忍，四者戒行清淨。是名菩薩四無畏法。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

「菩薩大名稱，　由得總持故，

受持最妙法，　如來所宣說，

恒常無忘失，　增長於智慧，

彼等智無礙，　超過一切法。

常遇善知識，　增於助道法，

常說於菩提，　諸佛所行處，

惡知識如火，　畏燒故遠離，

若聞空相法，　勇猛堅其心。

菩薩離我人，　一切諸見等，

持戒無缺漏，　其心調寂靜，

教化諸眾生，　安住於佛戒。」

佛說偈已，復告護國：「諸菩薩眾行圓滿到究竟處，有四功德令心歡喜。何等為四？一者菩薩見佛而生歡喜，二者聞正法而生歡喜，三者捨一切而生歡喜，四者順法忍而生歡喜。是為四法生於歡喜。」

爾時世尊重說偈言：

「菩薩所生處，　常見最勝人，

威光遍一切，　照曜於世間。

見已心恭敬，　如天奉帝釋，

為度眾生故，　求於菩提時。

從佛聞正法，　不怖而歡喜，

一心信敬已，　隨順於佛教。

聞於隨順法，　得忍心無疑，

諸法無眾生，　我想亦復爾。

常觀如是已，　捨相生歡喜，

既不取我相，　見乞心踊躍。

城邑與大地，　妻子及壽命，

一切布施時，　其心初無悔。」

佛說偈已，復告護國：「菩薩作如是言，有四種法應當棄捨。何等為四？一者菩薩棄捨居家，二者既出家已不貪利養，三者離諸檀越，四者不惜身命。是為四法應當棄捨。」

爾時世尊重說偈言：

「菩薩見家過，　捨之而出家，

遊止於山林，　無人寂靜處。

遠離男與女，　眷屬及大眾，

單己無等侶，　譬如犀一角。

專意求淨道，　得失心無憂，

少欲及知足，　離諂除憍慢。

精進為眾生，　布施調伏心，

苦行修禪定，　一心求佛智。

不惜身與命，　遠離愛眷屬，

堅心求菩提，　其志猶金剛。

若人來割截，　無有恚恨想，

勇猛心增長，　求於一切智。」

佛說偈已，復告護國：「菩薩有四種無悔之法。何等為四？一者不破禁戒無悔之法，二者住阿蘭若處無悔之法，三者行四聖種無悔之法，四者多聞無悔之法。是為四種無悔之法。」

爾時世尊重說偈言：

「持戒淨無垢，　猶如摩尼珠，

不生貢高心，　言我能持戒。

復以此戒善，　轉教於多人，

常懷如是望，　成就於佛戒。

彼等住空閑，　清淨蘭若處，

亦不生我想，　及以壽者想。

觀察男女色，　猶如於草木，

不生男女想，　及以吾我想。

彼住四聖種，　無懈怠諂曲，

至心恒修行，　遠離於放逸。

求多聞功德，　精勤常修習，

願成一切智，　最上功德處。

眾生處牢獄，　無有救護者，

輪轉於生死，　求財以自給。

我當求法船，　濟度彼生死，

煩惱海眾生，　令其至彼岸。

眾生無歸依，　亦無救護者，

眾生在有為，　無能令其出。

我當作導師，　救之令解脫，

是故我發心，　求於菩提道。」

佛說偈已，復告護國：「菩薩有四種調伏之行，應當行之。何等為四？一者願生善處常值諸佛，二者供養師長而不求報，三者常樂空閑棄捨利養，四者得無礙辯頭陀忍法。是為四種調伏之法。」

爾時世尊重說偈言：

「菩薩勇猛樂山林，　常不從人求利養，

恒得深智無礙辯，　善能通達諸法相。

常當供養諸師長，　隨順師教無違背，

隨所生處值諸佛，　供養恭敬求菩提。

常生勝處名高遠，　若生天上天中尊，

又得成就菩提道，　教諸眾生行十善。

念佛功德常歡喜，　我亦不久成佛道，

既成正覺功德滿，　度脫眾生生死苦。」

佛說偈已，復告護國：「菩薩有四種法，淨菩薩行。何等為四？一者行菩提時心無瞋恨，二者棄捨眷屬宮殿財寶樂處山林亦不稱說己之功德，三者雖行布施不求果報，四者精勤樂法不見師過。是為四法淨菩提行。」

爾時世尊重說偈言：

「其心清淨無怨恨，　亦不求人之過罪，

自不諂曲無染著，　行於大道求菩提。

深觀居家是苦本，　親近惡友無正念，

是故棄捨行出家，　處於山林求解脫。

遊行空閑寂靜樂，　永斷眷屬恩愛念，

不惜於身及壽命，　獨步無畏猶師子。

乞食支身常知足，　猶如飛禽無儲積，

不樂生天及人中，　唯求無上菩提道。

獨行無侶唯一己，　恒不恐怖如師子，

畏諸煩惱如野獸，　若得利養心不喜。

觀諸眾生恒放逸，　慈悲誓願為破之，

我為救護諸眾生，　常當熾然勤精進。

凡所出言恒哀愍，　於憎愛人常含笑，

不著一切亦如風，　唯當求於丈夫行。

常樂行於空無相，　觀有為法如幻化，

調伏諸根意廣大，　行住常樂甘露法。

常依佛教行大道，　恒當清淨於內心，

求陀羅尼及辯才，　荷負諸苦求菩提。

菩薩常觀如是行，　見前利益生歡喜，

若不愛樂於菩提，　是人無惡而不造。」

佛說偈已，復告護國：「菩薩有四種墮落之法。何等為四？一者不恭敬他，二者背恩諂曲，三者多求利養名聞，四者詐善揚德。是為四種墮落之法。」

爾時世尊重說偈言：

「彼於父母及師長，　常懷憍慢不恭敬，

違背恩養心諂曲，　諸根散亂多愚癡。

常念利養不休息，　諂曲詐現精進相，

自謂持戒及苦行，　一切無有如己者。

惡口麁言喜鬪諍，　常求人過不休息。

彼恒違離沙門行，　營理田作及販賣。

未來世中諸比丘，　棄捨功德及戒行，

以懷嫉妬鬪諍故，　覆滅損壞我正法。

彼去菩提甚懸遠，　亦復遠離七聖財，

違背解脫八正路，　流轉五道生死中。」

爾時世尊說此偈已，復告護國：「菩薩有四種障道之法。何等為四？一者懈怠，二者不信，三者我慢，四者瞋恚。是為四種障道之法。」

爾時世尊重說偈言：

「懈怠不信闇鈍心，　常為我慢及瞋恚，

見有忍辱諸比丘，　驅逐儐出於塔寺。

若得利養心歡喜，　各言我是常住者，

恒作方便求人短，　何人有過我治罰。

如是等人去法遠，　憎嫉功德墜三塗，

厭惡諸佛微妙法，　是人當入猛火中。

彼人造惡不休息，　必當具受苦中苦，

是故汝等求菩提，　無令後悔墮惡道。

無量億劫佛乃出，　為諸眾生作利益，

汝等既得善趣身，　應捨放逸求解脫。」

爾時世尊說此偈已，復告護國：「菩薩須捨四種福伽羅，不得親近。何等為四？一者不得親近惡知識，二者不得親近執見之人，三者不得親近謗法之人，四者不得親近貪利養人。是謂四種之人不得親近。」

爾時世尊重說偈言：

「能捨惡知識，　親近善知識，

菩提道增長，　猶月漸圓滿。

遠離執見人，　及捨我壽等，

為求佛道故，　棄之如毒器。

誹謗於佛法，　寂靜甘露味，

若欲求菩提，　應避如糞穢。

遠離貪利養，　亦捨惡行人，

是等不應近，　猶如避火坑。

若欲降眾魔，　轉無上法輪，

欲求第一利，　速遠惡知識。

捨愛及憎惡，　利譽亦嫉妬，

若求無上道，　常修於佛智。」

爾時世尊說此偈已，復告護國：「菩薩有四種法受未來苦。何等為四？一者輕慢有智之人，二者常懷嫉妬之心，三者於一切法無有信心，四者於淨智法常疑無忍而求利養。是謂四法受未來苦。」

爾時世尊重說偈言：

「侍佛之人有智者，　一切天人應供養，

而反貢高懷憍慢，　是故彼受無邊苦。

於淨法中心無忍，　所求利養皆非法，

常懷憍慢而貢高，　見有智者不恭敬。

於佛法中無信解，　於賢聖眾亦復然，

此人常遊三惡道，　若在人中多愚癡。

彼捨人間壽命已，　在大地獄受劇苦，

若此劫盡生餘方，　畜生餓鬼亦復然。

若欲求作世間燈，　能盡諸苦勝丈夫，

常當遠離三塗業，　修諸功德成菩提。」

爾時世尊說此偈已，復告護國：「菩薩有四繫縛。何等為四？一者輕慢於他，是菩薩繫縛。二者於世俗定其心樂著不求究竟，是菩薩繫縛。三者不守自心智慧未成而行放逸，是菩薩繫縛。四者為求利養而入他家，是菩薩繫縛。護國！當知是謂菩薩四種繫縛。」

爾時世尊重說偈言：

「恒常輕慢他，　樂住世間善，

貪著諸見纏，　如象沒深泥。

樂入白衣家，　常懷於放逸，

暗鈍無智慧，　此行名繫縛。

欲斷諸有苦，　遠離老病死，

當捨於憍慢，　常行菩薩道。

受於無邊苦，　棄捨諸樂事，

亦離於憎愛，　成佛無染著。

「汝等常應行六度，　諸地諸智諸力等，

一切功德若成就，　常得解脫死羅網。

我於往昔無量劫，　為諸眾生求菩提，

常行布施以調伏，　捨離恩愛住正道。

恒不捨離阿蘭若，　苦行羸瘦求菩提，

熾然精進無懈怠，　求於最勝丈夫智。

見諸眾生在有獄，　輪轉生死五道中，

慈念一切起大悲，　是故求於菩提道。

捨於愛子及妻妾，　亦捨資財七寶等，

壽命國土及大地，　為求菩提佛智故。

我昔處於勝山林，　時作仙人名忍辱，

為王歌利截鼻耳，　血變為乳無恚恨。

往昔亦曾作睒子，　慈孝供養於二親，

時被迦夷箭所中，　爾時亦無瞋恚想。

不惜身命投高巖，　為求諸佛善言故，

爾時亦無身命想，　為成菩提大事故。

往昔慈愍於飢獸，　身肉充濟於八虎，

爾時空中諸天眾，　讚言善哉大丈夫。

往昔樂行大布施，　曾作淨行婆羅門，

憐愍眾生貧苦故，　入海求於如意珠。

還為海神所盜竊，　我時勇猛抒大海，

尋時得珠還閻浮，　用濟貧苦諸群生。

亦曾作王名蘇摩，　乃至失命不妄語，

諸王因我皆解脫，　名聞廣流於十方。

我昔曾見貧窮人，　時我為王以身施，

令彼巨富多財寶，　是故號我一切施。

我昔曾為尸毘王，　有鴿恐怖來投我，

我以身肉代彼命，　令彼得離於恐怖。

我昔作王名師子，　身遇重病醫授藥，

時有病人乞此藥，　我不愛命先施與。

我昔修行為眾生，　曾作王子蘇達拏，

時有人來乞妻子，　我不愛惜盡施與。

曾作菩薩名嚴熾，　為化才德國王故，

經於八萬四千年，　勤行精進始受化。

亦作王子名淨威，　於佛塔前自然身，

恭敬供養於十方，　無上最勝兩足尊。

曾作國王名月光，　時有梵志名可畏，

從我求索於身首，　我無愛惜以頭施。

又作國王名福德，　於諸聚落街巷中，

積滿醫藥及飲食，　擬施一切諸眾生。

曾作大王名日淨，　端正伎女有千人，

七寶瓔珞莊嚴體，　心不愛惜用布施。

又作國王名寶髻，　七寶天冠莊嚴首，

最妙花香而嚴飾，　亦用布施一切人。

又作國王名知足，　手脚柔軟如兜羅，

色妙清淨如蓮花，　亦以布施眾生等。

又作商主名師子，　有羅剎女欲害人，

能以方便驅遣彼，　安置商人於洲渚。

又作商主名善眼，　將眾五百採七寶，

有諸羅剎像美女，　亦令商人脫彼難。

曾作王子名福焰，　妻妾妓女有數億，

端正殊妙猶天女，　捨之出家無愛戀。

又作商主名金色，　時有如來號無垢，

於彼佛前然十指，　供養最勝兩足尊。

又作國王號花眼，　一切瞻仰心無厭，

如是妙眼用布施，　憐愍一切眾生故。

又作菩薩名多髮，　見有婦人喪其夫，

晝夜思念不能捨，　纏綿裸形心發狂。

菩薩爾時生慈悲，　化作死女言喪妻，

漸漸教化彼狂婦，　還令醒悟得本心。

又作菩薩名普瞻，　見有一人病羸困，

我於爾時生慈悲，　以己血肉用施彼。

又作國王名花敷，　見有一人病困篤，

我於彼人起慈心，　破於骨髓療彼病。

又作國王名成利，　見有一人甚貧窮，

施以一切諸財寶，　及捨愛命心無戀。

又作國王名信幢，　兩手柔軟具輪相，

時有人來乞我手，　為求菩提用施彼。

又作國王名普現，　有四天下多財寶，

豐樂安隱男女盛，　為求菩提用布施。

又作王女名智意，　其身白淨甚柔軟，

慈悲歡喜割股肉，　及以血施心無悔。

又作女人名銀色，　金色城中有婦女，

新產飢渴欲食子，　我割兩乳用施之。

又作國王名聞德，　多饒最勝諸瓔珞，

金銀七寶諸車乘，　世間難捨皆能施。

又作王子名知恩，　有人墮海名無恩，

無恩為寶壞我眼，　我於爾時心不恨。

又念過去作戰夫，　在大陣中心無殺，

寧自喪身不害人，　乃至蟻子無殺想。

又念過去曾作雉，　恭敬供養於尊者，

同類老小皆給恤，　爾時亦無傲慢心。

又念過去作猨猴，　在山逢值於獵師，

諸獼猴眾皆歸我，　我懷慈心救彼命。

又念過去作象王，　時被國王所執縛，

我念父母盲無目，　分捨身命飢不飡。

又念過去受羆身，　有人失道我救養，

彼將獵師反害我，　我於爾時亦無恨。

又念過去作象王，　時被獵者箭所著，

我求菩提功德故，　以牙奉施於彼人。

又念過去作雉身，　在於曠野缺林裏，

彼林為火所焚燎，　時我救林天雨花。

我昔曾作九色鹿，　飲水食草恒河邊，

其水深廣漂流急，　有人墮河我救之。

其人貪財受王募，　多將兵眾來害我，

我求菩提行慈悲，　於彼人所亦無恨。

又念過去曾作龜，　濟度商人令過海，

五百商人食我肉，　我時亦無瞋恨想。

我念過去行菩提，　曾作魚身遊水裏，

憐愍一切捨身命，　百千眾生來食我。

我見百千眾生病，　化身為藥猶如山，

欲令眾生除病苦，　變作蟲身名為月。

又念曾作師子王，　巨身大力仍有慈，

時被毒箭所中射，　於彼人所起慈愍。

又念過去作馬王，　身色白淨猶珂雪，

常在大海高山頂，　度諸商人羅剎難。

又念過去求菩提，　曾作國王名居邪，

見於五欲多諸患，　不隨婬女諂誑言。

又念過去曾作兔，　常化諸兔以善事，

時與仙人同居處，　捨身投火救仙飢。

又念過去作鸚鵡，　常處多饒花果林，

報枯樹恩不捨離，　釋變枯樹生花果。

又念曾作獼猴王，　見諸獼猴被龍害，

遂教獼猴竹筒飲，　獼猴悉免諸龍難。

又復重念作鸚鵡，　取人稻穀養二親，

稻主執我生瞋恚：　『云何盜我熟苗稼？』

我即報言：『汝種時，　云施一切眾生等。

我今取以養父母，　是故不名為偷盜。』

稻主即時生歡喜：　『我是禽獸汝為人。

善哉鸚鵡有智慧，　能懷孝養供父母，

我從今去以稻施，　任汝供養於二親。』

如是過去無量事，　無有苦行而不作，

未曾有懷疲倦意，　以求無上清淨道。

若內若外所有物，　無有一種而不起，

持戒忍辱精進禪，　無量方便及智慧。

皮肉骨髓及以血，　以施一切諸眾生，

往昔住於山林中，　勇猛精進身枯竭，

為求佛說大小乘，　教示眾生令入道。

常樂在於頭陀所，　曾所修行無棄捨，

如是一切難苦行，　我於往昔無不行。

我說未來眾生等，　聞我此等生輕笑，

不信受行一句偈，　反更毀謗如是法。

斯由貪著衣食等，　心常覺觀多睡眠，

諂曲毀法無慚愧，　破壞正教無功德，

聞此微妙寂靜法，　各共相諍非佛語：

『我師多聞猶如海，　能講能說最第一，

彼亦不行如此法，　決定非是佛所說。

次前亦有耆老等，　從昔已來諸名德，

亦未受行如是法，　汝等勿求虛妄事。

於中無我無壽命，　亦不說有富伽羅，

唐自疲勞無福祐，　徒修精勤苦行等。

既言有法名大乘，　云何復言空無我？

以無眾生無作者，　是故於中不須求。

此等文句假設作，　亦如外道邪意說，

如來不說如是事。』　呵罵毀辱諸比丘。

此等不善無羞恥，　姧偽欺誑無不作，

來世於我教法中，　而作形相諸比丘。

內懷嫉妬慢覆心，　手足擾動失威儀，

袈裟恒常垂兩角，　身被法服常在村，

遊於俗間恒酒醉，　身著法衣親俗人，

棄捨正教功德聚，　樂為俗人通信使，

畜養牛馬諸畜等，　奴婢作人不淨物，

種蒔田園恒亂心，　心樂諸惡無善行，

亦不親近善知識，　口恒不擇於語言。

身中惡行無不作，　貪取佛塔眾僧物，

何況己物而肯施？　見他持戒諸比丘，

謗毀言非真梵行；　不護禁戒無威德，

樂處俗家侵他妻。　白衣畜婦猶懷愧，

彼惡比丘貪轉甚，　畜養妻子求不厭，

與諸俗人無有別。　若有檀越請供養，

施與衣食湯藥等，　受他信施無善念，

唯增貪欲侵彼妻。　心常繫念女色邊，

隨順煩惱無聖行，　方便誘誑諸婦女。

教化俗人令斷欲，　謂貪欲者墮惡道，

地獄及以畜生等，　然於自身不依教，

云何傳欲教化他？　此人三業不如法，

所有眷屬亦復爾，　晝夜聚語無休息，

唯論五欲諸世事。　受畜門徒唯驅使，

終無教誨以善道，　多受弟子自圍遶，

顯己德大招名利，　外現異相詐慈悲，

攝諸徒眾不求利。　門徒眷屬多疾患，

乾枯病癩癬瘡等，　唯是雜類下人輩，

終不教示聖種等。　戒聞定慧悉棄捨，

不行比丘所作事，　非道非俗無所名，

猶如爛壞腐朽木。　於諸律儀生輕賤，

布薩毘尼亦復然，　自在遊行背師教，

搪揬如象醉無鉤。　或時詐現在山林，

心常念於聚落事，　三毒煩惱恒熾然，

暫時不能寂靜住。　忘失諸佛教誡事，

及以頭陀功德等，　我慢貢高滿身中，

墮於可畏阿鼻獄。　晝夜恒論國土事，

亦復論說於賊盜，　身心專營親緣事，

捨離禪定及智慧。　設有所作樂麁事，

心存自安故營造，　假使營理僧伽藍，

貪著房舍眉恒蹴。　自身口意不調柔，

徒眾相學亦復爾，　彼惡比丘設造寺，

專為己身及眷屬。　若有比丘順從彼，

即便安置攝受住；　若有持戒諸大德，

方便善能說法利，　自能調伏亦調他，

如是比丘終不受。　此房現今我受用，

餘房是我弟子住，　自外己屬諸同學，

汝去此中無處停。　現今所有床鋪者，

各以付他有所屬，　更無剩長可相容，

亦無衣食汝須去。　暫時所須尚不與，

況借房舍及諸物？　如是不行僧次法，

彼惡比丘如俗人，　多畜錢財眷屬等。

我諸弟子如法者，　處處驅遣不聽住，

彼時憶念我所說，　各懷悲傷入山林，

嗚呼我師微妙法，　不久悉滅不復現。

現有比丘求多利，　身無法行疾有德，

設有具戒功德者，　為彼惡賤無利養，

皆自傷歎去城邑，　常住空靜山林中。

癡慢貢高諸惡行，　常行鬪諍兩舌者，

欺誑世人得利養，　自謂與聖等無異。

我此法教功德藏，　具足一切妙功德，

來世破壞不復現，　以無持戒我慢故。

又如寶藏為他壞，　又如花池枯乾竭，

猶如寶輿自摧折，　我法未來亦復然。

彼惡比丘難調伏，　滅我法行無有餘，

未來如是惡世中，　破壞我法甚可畏。

如是樂喜諸惡者，　遠離天人及善行，

從於此身捨命已，　墮於地獄畜生中。

於彼無量億千歲，　具受一切諸苦惱，

於後假使得人身，　多苦穢惡恒不淨。

若盲若聾若眼瞎，　恒常身體懷疾病，

顏色醜惡見不喜，　常懷畏懼承事他。

難得心意無親愛，　所說語言無信受，

若有如是惡行者，　在所呵責驅出眾。

彼人多饒諸病苦，　常被杖石打驅逐，

常為飢渴惱其身，　他人見者常輕賤。

若聞如是眾多苦，　應捨諸惡心調伏，

於諸眾生行善行，　勿令於後生悔心。

若有愛敬佛世尊，　聖眾持戒頭陀法，

汝應勤求如是行，　應捨眷屬及名利。

此皆顛倒如幻化，　應觀有為如泡夢，

恩愛合會必別離，　一切有為不久住。

莫捨正勤諸力等，　勤求諸地波羅蜜，

乃至未覺妙菩提，　常應修集一切行。」

爾時佛復告護國菩薩言：「善男子！於未來世行大乘菩薩富伽羅等有如是等過患，應自遠離，自不勤求，而與此人共相習近，不勤正行，自行諂曲、親近行諂曲者，自無智慧、隨順無智慧者，貪求世利恒無厭足，慳惜他家嫉妬勝己，諂曲詐偽無羞無慚，詐現聖相自尊自重，徒眾眷屬各相譽讚以求名利，求利養故常入聚落。既不憐愍一切眾生，亦不為教化諸眾生故，常自說言我有平等。恒作是念：『云何他知我是眾生真善知識、知我多聞。』實於佛法無恭敬心無求法心，猶如破器無所復用，如懈怠人無有成辦。相求過失行於方便，無智懈怠唯惡覺觀。各各論說破法等事，固執惡心至死不悔。多集慳貪，所畜眷屬亦學是師，以自圍遶在我法中。如是行者凡所作事，不問明哲不求佛法，以無精進行故生貧窮家。從貧窮家而得出家，於我教中得少利養，心生歡喜而無慚愧。彼等尚無懺悔之心，何能自覺勝智？彼等棄捨諸佛功德而取現在名利，以得現在利故，自言我是沙門也。護國！我於如是富伽羅、如是人等，我不說其有隨順俗忍，何況能有諸佛大智？彼等遠於人天道，況成佛道？護國！如是等人，我說有八種法障礙於菩提。何等為八？一者當生三惡道，二者當生邊地下賤，三者當生貧窮，四者顏色不正，五者愚癡無智，六者常與惡知識相會，七者多諸病患，八者得大惡病以取命終。護國！此等八法是障礙菩提。所以者何？護國！我亦不說但以有言說而得菩提，我亦不說詐現聖者有清淨行也，我亦不說有諂曲者有菩提行也，我亦不說多貪利養者有供養佛行也，我亦不說有我慢者有清淨般若行也，我亦不說無智慧者能決他疑行也，我亦不說有妬嫉者有淨心行也，我亦不說不精進者能得諸陀羅尼行也，我亦不說不樂功德者而得善道行也，我亦不說慳惜他家者有身心清淨行也，我亦不說詐現威儀者能值遇佛會也，我亦不說樂在俗家者有清淨口業行也，我亦不說不恭敬者有心清淨行也，我亦不說有不知足者有樂法行也，我亦不說惜身命者有求法行也。護國！我雖呵罵毀呰六師，然彼諸外道在我法外入我法中作諸惡業，我若毀辱，過患倍彼六師。何以故？彼等但為自口言我是比丘，而以無行欺誑一切天人世間故。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「威儀濁亂無恭敬，　唯增我慢貪名譽，

煩惱覆蔽心迷醉，　此等遠離妙菩提。

耽著名利及懈怠，　懈怠增長失正念，

若無正念失持戒，　若無持戒失善道。

彼人生在貧窮家，　得出家已著利養，

如人棄捨於真金，　擔負草穢以為寶。

為求名利住山林，　至彼更求諸等侶，

棄捨神通辯才智，　求現名利及眷屬。

若彼命終墮惡道，　或生貧窮下賤中，

懈怠惡色無威德，　斯等皆由我慢受。

彼既遠離諸善行，　亦由放逸失正念，

在於長遠大惡道，　億千劫中未能脫。

若求名利得菩提，　提婆達多應是佛，

毘嵐猛風吹壞物，　懈怠無戒亦復然。

自無善行貪女色，　戒行不淨失功德，

於我法中無所用，　無智猶如朽爛木。

若為菩提求佛法，　何得不依解脫行？

猶如黐膠縛獼猴，　我慢求道亦復然。

我昔為求一句法，　棄捨身命為菩提，

彼人懈怠捨我教，　如是無利於我法。

我昔為求善教故，　投身高崖及火聚，

我得聞已如法行，　棄捨一切愛憎等。

彼人聞我功德法，　曾不愛樂於一句，

無法云何得菩提，　猶如盲前說道路。」

大寶積經卷第八十

大寶積經卷第九十

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

優波離會第二十四

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾千二百五十人俱，菩薩摩訶薩五十萬人。爾時世尊如龍象王顧視觀察，告諸菩薩摩訶薩言：「善男子！汝等誰能於後末世護持正法，攝受如來百千萬億那由他阿僧祇劫所集阿耨多羅三藐三菩提法，安住祕密種種方便成熟眾生？」

爾時彌勒菩薩從座起，偏袒右肩右膝著地，合掌白言：「世尊！我能堪任於後世時護持如來百千萬億那由他阿僧祇劫所集阿耨多羅三藐三菩提法。」

師子慧菩薩曰：「我能堪任安住祕密種種方便成熟眾生。」

無盡意菩薩曰：「我能堪任以廣大願度脫無盡諸眾生界。」

跋陀羅菩薩曰：「我能堪任令諸眾生得聞我名皆悉成熟無空過者。」

妙德菩薩曰：「我能堪任於諸眾生隨所願求悉令滿足。」

無畏菩薩曰：「我能堪任攝受無邊世界眾生而作饒益。」

金剛菩薩曰：「我能堪任於惡趣中度諸眾生令得解脫。」

除障菩薩曰：「我能堪忍解脫眾生煩惱繫縛。」

智幢菩薩曰：「我能堪任滅除眾生無明闇蔽。」

法幢菩薩曰：「我能堪忍常行法施度脫眾生。」

日幢菩薩曰：「我能堪任恒以安樂成熟眾生。」

月幢菩薩曰：「我能堪忍以諸功德成熟眾生。」

善眼菩薩曰：「我能堪任與諸眾生自性安樂。」

觀自在菩薩曰：「我能堪任於諸惡趣拔濟眾生。」

得大勢菩薩曰：「我能堪任度諸惡趣未度眾生。」

普賢菩薩曰：「我能堪忍令諸眾生憶念過去經歷受苦便得解脫。」

善數菩薩曰：「我能堪任調伏一切難調眾生。」

妙意菩薩曰：「我能堪任樂小法者度令成熟。」

善順菩薩曰：「我能堪任成熟下劣少智眾生。」

光積菩薩曰：「我能堪任拔濟墮於畜生趣者令得解脫。」

不思議菩薩曰：「我能堪任愍念成熟餓鬼眾生令得解脫。」

大威力菩薩曰：「我能堪任為諸眾生閉惡趣門。」

無諍論菩薩曰：「我能堪任為諸眾生示解脫道。」

賢吉祥菩薩曰：「我能堪任究竟斷除眾生苦惱。」

月光菩薩曰：「我能堪任與諸眾生畢竟安樂。」

日光菩薩曰：「我能堪任於諸眾生未純熟者令得成熟。」

無垢菩薩曰：「我能堪任令諸眾生所有志樂皆得圓滿。」

斷疑菩薩曰：「我能堪任度脫一切下劣眾生。」

無畏菩薩曰：「我能堪任攝受眾生稱讚利益。」

慧勝菩薩曰：「我能堪任隨順種種勝解眾生皆得成熟。」

光明菩薩曰：「我能堪任恒以正勤拔濟眾生。」

無量菩薩曰：「我能堪任為諸眾生於一切法示無為道。」

無畏菩薩曰：「我能堪任隨諸眾生種種志樂皆能示現。」

寶勝菩薩曰：「我能堪任示諸眾生妙珍寶聚。」

妙慧菩薩曰：「我能堪任令諸眾生見者歡喜皆得成熟。」

寶藏菩薩曰：「我能堪任度脫眾生離諸障礙。」

寶賢菩薩曰：「我能堪任令諸眾生自識宿命皆得成就。」

寶手菩薩曰：「我能堪任以諸珍寶惠施眾生令得安樂。」

勝意菩薩曰：「我能堪任令諸眾生永離貧窮。」

喜見菩薩曰：「我能堪任施諸眾生一切樂具。」

金剛菩薩曰：「我能堪任為諸眾生開示正道。」

福相菩薩曰：「我能堪任悅可眾生令得度脫。」

法超菩薩曰：「我能堪任淨除眾垢而演說法。」

無垢菩薩曰：「我能堪任愛護眾生悉令成熟。」

法現菩薩曰：「我能堪任常以正法度脫眾生。」

空寂菩薩曰：「我能堪任令諸眾生滅煩惱毒。」

月勝菩薩曰：「我能堪任為諸眾生示法方所。」

師子意菩薩曰：「我能堪任常以法施利益眾生。」

童子光菩薩曰：「我能堪任從卑下處拔出眾生。」

覺吉祥菩薩曰：「我能堪任開示正道閉惡趣門。」

金光菩薩曰：「我能堪任示現身相成熟眾生。」

吉祥菩薩曰：「我能堪任與諸眾生常作利益。」

持世菩薩曰：「我能堪任為諸眾生閉地獄門。」

甘露菩薩曰：「我能堪任令諸眾生超度生死。」

網明童子曰：「我能堪任於後末世為諸眾生示現光明滅除煩惱。」

爾時舍利弗聞諸菩薩作如是等勇猛弘誓成熟眾生，歎未曾有，白佛言：「希有世尊！此諸菩薩摩訶薩不可思議，具足大悲方便善巧，勇猛精進而自莊嚴，一切眾生無能測量、不可沮壞，所有光明無能障蔽。世尊！我當稱讚是諸菩薩未曾有事。所謂堪任有來求索頭目耳鼻身體手足，一切諸物無所悋惜。世尊！我常思惟，若有人能逼迫如是諸菩薩等，從其求索若內若外一切財物心無怯弱，當知皆是不可思議解脫菩薩。」

佛言：「舍利弗！如是如是，如汝所言。是諸菩薩智慧方便三昧境界，一切聲聞及辟支佛所不能知。舍利弗！此諸菩薩摩訶薩能現諸佛神通變化，滿足眾生諸所欲樂，而於諸法心無所動。若有眾生樂為居士憍慢放逸，菩薩爾時為成熟故，現大居士威德之身而為說法。若有眾生恃大勢力而自憍慢，菩薩爾時為調伏故，現那羅延大力之身而為說法。若有眾生志求涅槃，菩薩爾時為度脫故，現聲聞身而為說法。若有眾生樂觀緣起，菩薩爾時為度脫故，現緣覺身而為說法。若有眾生志求菩提，菩薩爾時為度脫故，即現佛身令入佛智。如是舍利弗！是諸菩薩種種方便成就眾生，悉令安住於佛法中。所以者何？唯有如來智慧解脫究竟涅槃，更無餘乘而得度脫，以是義故名為如來。如來如實覺了如故，名為如來。知諸眾生種種欲樂，悉能示現，故名如來。成就一切善法根本，斷於一切不善根本，故名如來。能示眾生解脫之道，故名如來。能令眾生遠離邪道住於正道，故名如來。演說諸法真實空義，故名如來。舍利弗！菩薩如是知諸眾生種種志樂，隨應說法令得解脫。為諸愚夫開示實智，不動法界能現種種幻化莊嚴，令諸眾生次第當得趣涅槃岸。

「復次舍利弗！在家菩薩住於慈愍不惱害心，應修二施。何者為二？一者法施，二者財施。出家菩薩應修四施。何等為四？一者筆施，二者墨施，三者經本施，四者說法施。無生法忍菩薩應住三施。何等為三？所謂王位布施，妻子布施，頭目支分悉皆布施。如是施者名為大施，名極妙施。」

舍利弗白佛言：「世尊！是諸菩薩於貪瞋癡不怖畏耶？」

佛言：「舍利弗！一切菩薩有二犯戒。何等為二？一者瞋相應犯，二者癡相應犯。如是二犯，名大破戒。舍利弗！因貪犯者，為過微細難可捨離。因瞋犯者，為過麁重易可捨離。因癡犯者，為過深重復難捨離。所以者何？貪結能為諸有種子，生死蔓莚連持不絕，以是義故微細難斷。因瞋犯者，墮於惡趣可速除斷。因癡犯者，當墮八種大地獄中難可解脫。

「復次舍利弗！若有菩薩犯波羅夷者，應對清淨十比丘前，以質直心殷重懺悔。犯僧殘者，對五淨僧殷重懺悔。若為女人染心所觸，及因相顧而生愛著，應對一二清淨僧前殷重懺悔。舍利弗！若諸菩薩成就五無間罪，犯波羅夷、或犯僧殘戒、犯塔、犯僧及犯餘罪，菩薩應當於三十五佛前，晝夜獨處殷重懺悔。應自稱云：『我某甲。歸依佛、歸依法、歸依僧。

「『南無釋迦牟尼佛　南無金剛不壞佛　南無寶光佛　南無龍尊王佛　南無精進軍佛　南無精進喜佛　南無寶火佛　南無寶月光佛　南無現無愚佛　南無寶月佛　南無無垢佛　南無離垢佛　南無勇施佛　南無清淨佛　南無清淨施佛　南無娑留那佛　南無水天佛　南無堅德佛　南無栴檀功德佛　南無無量掬光佛　南無光德佛　南無無憂德佛　南無那羅延佛　南無功德花佛　南無蓮花光遊戲神通佛　南無財功德佛　南無德念佛　南無善名稱功德佛　南無紅炎帝幢王佛　南無善遊步功德佛　南無鬪戰勝佛　南無善遊步佛　南無周匝莊嚴功德佛　南無寶花遊步佛　南無寶蓮花善住娑羅樹王佛

「『如是等一切世界諸佛世尊常住在世，是諸世尊當慈念我。若我此生、若我前生，從無始生死已來所作眾罪，若自作、若教他作、見作隨喜；若塔、若僧、若四方僧物，若自取、若教他取、見取隨喜；五無間罪，若自作、若教他作、見作隨喜；十不善道，若自作、若教他作、見作隨喜；所作罪障，或有覆藏、或不覆藏，應墮地獄、餓鬼、畜生、諸餘惡趣、邊地下賤及蔑戾車；如是等處所作罪障，今皆懺悔。

「『今諸佛世尊當證知我、當憶念我。我復於諸佛世尊前作如是言：「若我此生、若於餘生，曾行布施、或守淨戒，乃至施與畜生一摶之食，或修淨行所有善根，成就眾生所有善根，修行菩提所有善根，及無上智所有善根，一切合集校計籌量，皆悉迴向阿耨多羅三藐三菩提。如過去未來現在諸佛所作迴向，我亦如是迴向。」

「『眾罪皆懺悔，　諸福盡隨喜，

及請佛功德，　願成無上智。

去來現在佛，　於眾生最勝，

無量功德海，　我今歸命禮。』

「如是舍利弗！菩薩應當一心觀此三十五佛而為上首，復應頂禮一切如來，應作如是清淨懺悔。菩薩若能滅除此罪，爾時諸佛即現其身，為度一切諸眾生故，示現如是種種之相，而於法界亦無所動，隨諸眾生種種樂欲，悉令圓滿皆得解脫。復次舍利弗！菩薩若入大悲三昧，則能示現地獄、畜生、閻魔羅界成熟眾生。菩薩若入大莊嚴三昧，則能示現長者之身成熟眾生。若入殊勝三昧，則能示現轉輪王身成熟眾生。若入熾然威光三昧，則能示現帝釋梵王殊妙色身成熟眾生。菩薩若入一向三昧，則能示現聲聞之身成熟眾生。菩薩若入清淨三昧，則能示現辟支佛身成熟眾生。菩薩若入寂靜三昧，則能示現諸佛色身成熟眾生。菩薩如是入一切法自在三昧，隨其志樂現種種身成熟眾生，或現帝釋身、或現梵王身、或現轉輪聖王身，皆為成熟諸眾生故，而於法界亦無所動。何以故？菩薩雖復隨順眾生種種示現，不見身相及生相無所得故。舍利弗！於意云何？如師子王大哮吼時，諸小野干能堪任不？」

舍利弗言：「不也。世尊！」

「又舍利弗！如大香象其所負重，驢堪任不？」

「不也。世尊！」

「又如帝釋及梵天王威德自在，貧賤之人能堪任不？」

「不也。世尊！」

「又如大力金翅鳥王翱翔運動，諸餘小鳥能堪任不？」

「不也。世尊！」

佛言：「舍利弗！是諸菩薩所有善根勇猛之力，依出離智淨諸罪垢、遠離憂悔，得見諸佛及得三昧，亦復如是。如斯罪障，非諸凡夫聲聞緣覺所能除滅。菩薩若能稱彼佛名，晝夜常行是三種法，能滅諸罪遠離憂悔，得諸三昧。」

爾時優波離從禪定起，往詣佛所頂禮佛足，右遶三匝却住一面，白佛言：「世尊！我於靜處獨坐思惟，作如是念：『世尊所說波羅提木叉清淨戒學，為聲聞、緣覺、菩薩乘者作是說言，寧捨身命終不捨戒。世尊！若佛在世、若滅度後，云何名為聲聞緣覺波羅提木叉？云何名為菩薩乘者波羅提木叉？』世尊說我於持律中最為第一，我當云何能了毘尼善巧之義？若我從佛親聞受持逮無所畏，然後乃能為他廣說。今此大眾諸來菩薩及比丘僧悉皆集會，善哉世尊！唯願廣說決定毘尼斷除疑悔。」

爾時世尊告優波離：「汝今當知，聲聞、菩薩學清淨戒，所發心、所修行異。優波離！有聲聞乘持清淨戒，於菩薩乘名大破戒。有菩薩乘持清淨戒，於聲聞乘名大破戒。云何名為聲聞乘人雖持淨戒，於菩薩乘名大破戒？優波離！聲聞乘人乃至不應起於一念更受後身，是名聲聞持清淨戒，然於菩薩名大破戒。云何菩薩持清淨戒於聲聞乘名大破戒？菩薩摩訶薩修行大乘，能於無量阿僧祇劫堪忍受身不生厭患，是名菩薩持清淨戒，於聲聞乘名大破戒。以是義故，為菩薩乘說不盡護戒，為聲聞乘說盡護戒。為諸菩薩說開遮戒，為諸聲聞說唯遮戒。為菩薩乘說深心戒，為聲聞乘說次第戒。云何菩薩持不盡護戒，聲聞乘者持盡護戒？菩薩乘人雖持淨戒，於諸眾生應當隨順，聲聞乘人不應隨順。是故菩薩持不盡護戒，聲聞乘人持盡護戒。云何名為菩薩持開遮戒，聲聞乘人持唯遮戒？若諸菩薩於大乘中發趣修行，日初分時有所犯戒，於日中分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。若日中分有所犯戒，於日後分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。若日後分有所犯戒，於夜初分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。若夜初分有所犯戒，於夜中分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。若夜中分有所犯戒，於夜後分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。若夜後分有所犯戒，於日初分不離一切智心，如是菩薩戒身不壞。以是義故，菩薩乘人持開遮戒，設有所犯不應失念，妄生憂悔自惱其心。於聲聞乘有所犯者，便為破壞聲聞淨戒。何以故？聲聞持戒，斷除煩惱如救頭然，所有志樂但求涅槃，以是義故，名聲聞乘持唯遮戒。

「復次優波離！云何菩薩持深入戒，聲聞乘人持次第戒？菩薩乘人於恒沙劫受五欲樂遊戲自在，未曾捨離菩提之心，如是菩薩不名失戒。所以者何？菩薩善能守護安住菩提之心，乃至夢中一切結使不為其患，而是菩薩所有煩惱漸漸當盡，不應一生便盡諸結。聲聞乘者成熟善根如救頭然，乃至一念不憙受生。以是義故，大乘之人持深入戒，說有開遮，名不盡護。聲聞乘人持次第戒，名曰唯遮，名為盡護。何以故？優波離！求大乘者，於阿耨多羅三藐三菩提甚為難得，具大莊嚴乃能成就。是故菩薩雖於無量阿僧祇劫往來生死，終不生於厭離之心。以是義故，如來觀察為大乘人，不應一向說厭離法，不應一向說於速證涅槃之法。應當為說慈喜相應甚深微妙無染之法，遠離憂悔無繫著法，無障無礙性空之法。菩薩聞已，於生死中而無厭倦，決定圓滿無上菩提。」

爾時優波離白佛言：「世尊！若有菩薩貪心相應而犯於戒，或有菩薩瞋心相應而犯於戒，或有菩薩癡心相應而犯於戒。世尊！如是菩薩於三犯中何者為重？」

爾時世尊告優波離言：「若諸菩薩修行大乘如恒沙劫，貪心相應而犯戒者，其罪尚輕。若一瞋心而犯於戒，其罪甚重。何以故？因貪犯戒攝受眾生，因瞋犯戒棄捨眾生。優波離！所有諸結能攝眾生，菩薩於此不應生畏。所有諸結能捨眾生，菩薩於此應生怖畏。優波離！如佛所說，貪欲難捨為過微細，瞋恚易捨為過麁重，癡難捨離過復麁重。優波離！於煩惱中，若難捨離小犯之罪，是諸菩薩應當堪忍。若易捨離大犯之罪，如是煩惱乃至夢中不應忍受。以是義故，大乘之人因貪犯戒，我說是人不名為犯。因瞋犯戒為大犯戒，名大過患、名大墮落，於佛法中是大留難。優波離！若諸菩薩於毘尼中無善方便，貪相應犯便生怖畏，瞋相應犯不生怖畏。若諸菩薩於毘尼中有善方便，貪相應犯不生怖畏，瞋相應犯生大怖畏。」

爾時文殊師利法王子在大眾中白佛言：「世尊！一切諸法畢竟毘尼，何所調伏？」

佛告文殊師利：「若諸凡夫了知諸法究竟毘尼，如來終不說於調伏。以不知故，如來為令覺了諸法畢竟毘尼，漸次為說諸毘尼法。」

爾時優波離白佛言：「世尊！如來說此決定毘尼，文殊師利於是法中未有所說。善哉世尊！願令文殊師利為少解說。」

佛告文殊師利：「汝今當說究竟毘尼善巧之義，是優波離願樂欲聞。」

爾時文殊師利法王子語優波離言：「一切諸法畢竟寂滅，心寂滅故名究竟毘尼。一切諸法我不可得，無染著故名不悔毘尼。一切諸法本性清淨，無顛倒故名最勝毘尼。一切諸法如如實際，離諸見故名清淨毘尼。一切諸法不來不去，無分別故名不思議毘尼。一切諸法無住無著，念念滅故名淨諸趣毘尼。一切諸法住虛空際，離諸相故名自性遠離毘尼。一切諸法無去來今，不可得故名三世平等毘尼。一切諸法不可安立，心平等故名永斷疑惑毘尼。優波離！是為法界究竟毘尼，諸佛世尊依此成道。若善男子於是法中不善觀察，則為遠離如來淨戒。」

時優波離白佛言：「世尊！文殊師利所說諸法不可思議。」

爾時世尊告優波離言：「文殊師利所說之法，依不可思議無礙解脫。以是義故，凡所說法離諸心相謂心解脫，增上慢人令得離於增上慢故。」

優波離白佛言：「世尊！云何聲聞及菩薩乘增上慢者？」

佛告優波離：「若有比丘作是思惟：『我斷貪欲。』名增上慢。『我斷瞋恚及以愚癡。』名增上慢。『貪欲法異、諸佛法異。』名增上慢。『瞋恚法異、諸佛法異。』名增上慢。『愚癡法異、諸佛法異。』名增上慢。謂有所得，名增上慢。謂有所證，名增上慢。謂有解脫，名增上慢。見諸法空，名增上慢。見於無相，名增上慢。見於無願，名增上慢。見於無生，名增上慢。見無所作，名增上慢。見有諸法，名增上慢。見法無常，名增上慢。謂諸法空何用修習？名增上慢。優波離！是名聲聞乘人增上慢者。云何名為菩薩乘人增上慢者？若諸菩薩作是思惟：『我當發心求一切智。』名增上慢。『我當修行六波羅蜜。』名增上慢。『唯依般若波羅蜜而得解脫，更無餘法而得出離。』名增上慢。『此法甚深、此非甚深。』名增上慢。『此法是淨、此法非淨。』名增上慢。『此諸佛法、此緣覺法、此聲聞法。』名增上慢。『此法應作、此不應作。』名增上慢。『此是深法、此非深法。』名增上慢。『此是近法、此非近法。』名增上慢。『此是正道、此是邪道。』名增上慢。『我於阿耨多羅三藐三菩提為疾得耶？不疾得耶？』名增上慢。『一切諸法不可思議，無能知者。我能了知。』名增上慢。乃至於不可思議阿耨多羅三藐三菩提而起思惟，為大執著，是名菩薩增上慢者。」

爾時優波離白佛言：「世尊！云何比丘離增上慢？」

佛告優波離：「若於一切不思議法無所執著，是名究竟無增上慢。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「一切戲論從心起，　不應分別法非法，

如是見法不思議，　彼人處世常安樂。

凡夫迷惑隨心轉，　多劫輪迴諸有中，

若知法性皆無性，　是名真實不思議。

若有比丘念諸佛，　非善思惟非正念，

於佛妄生分別想，　而此分別無真實。

若有思惟於空法，　如是凡夫住邪道，

但以文字說於空，　文字與空何可得？

若有思惟寂靜法，　是心非有本無生，

心行覺觀皆戲論，　無念名為見諸法。

一切諸法無思念，　有心有念盡皆空，

若人愛樂觀察空，　於此無念勿生念。

法同草木無知覺，　若離於心不可得，

眾生自性無所有，　一切諸法皆如是。

如因日光眼能見，　夜則緣離無所覩，

若眼自能見色者，　何故待緣方能了？

眼常因彼諸光明，　能見種種青黃色，

當知見性依眾緣，　是故知眼不能見。

設有聞諸悅意聲，　聞已即滅而無住，

推其去處不可得，　以分別故生聲想。

一切諸法但言聲，　文字於中假安立，

是聲無有法非法，　凡愚不知妄生著。

我為世間歎布施，　而施根本不可得，

無所說中而演說，　是故佛法不思議。

我常歎說持淨戒，　亦無眾生破戒者，

破戒之性猶虛空，　清淨持戒亦如是。

我說忍辱為最勝，　無見無生為忍性，

實無少法可瞋者，　由是說名殊勝忍。

我說晝夜常精進，　寤寐恒覺為無上，

雖經多劫勤修行，　然於所作無增減。

禪定解脫及三昧，　開示世間如實門，

法性本來無所動，　隨順假說諸禪定。

觀察覺了名智慧，　了知諸法名智人，

諸法自性無所有，　亦無觀察了知者。

我常歎說修苦行，　愛樂頭陀寂靜法，

能知諸法不可得，　是名清淨知足人。

我說地獄諸苦事，　死入大怖惡道中，

無量眾生起厭心，　實無惡趣可來往。

刀杖鉾矟眾苦具，　亦無有能造作者，

由分別故而見有，　無量楚毒迫其身。

園林種種妙花敷，　宮殿眾寶相輝映，

亦無有人能作者，　皆從分別妄心生。

虛偽之法誑世間，　凡夫繫著生顛倒，

猶如分別諸幻焰，　於此取捨悉皆空。

我說發趣菩提心，　利益世間最殊勝，

而實菩提不可得，　亦無發趣菩提者。

心性清淨常光明，　真實無偽無愛染，

凡夫分別生貪著，　而彼煩惱本來空。

諸法自性常寂靜，　何有貪欲及瞋癡？

不見生貪離欲處，　爾乃名為得涅槃，

其心未曾生染著，　由是成就大菩提。

於無數劫修眾行，　度脫無量諸眾生，

眾生自性不可得，　實無眾生可度者，

譬如世間大幻師，　化作無邊千億眾，

還復害此諸化人，　於此幻化無增損。

一切眾生如幻化，　求其邊際不可得，

若知如是無邊性，　斯人處世無疲厭。

了知諸法如實相，　常行生死即涅槃，

於諸欲中實無染，　調伏眾生言離欲。

大悲利益諸眾生，　而實無人無壽者，

不見眾生而利益，　當知此事甚為難。

如以空拳誘小兒，　示言有物令歡喜，

開手拳空無所見，　小兒於此復號啼。

如是諸佛難思議，　善巧調伏眾生類，

了知法性無所有，　假名安立示世間。

以大慈悲勸說言，　於我法中最安樂，

汝應出家捨恩愛，　當得沙門殊勝果。

既已出家勤修習，　如所修行得涅槃，

復觀諸法如實相，　實無諸果而可得。

果無所有而得證，　於此方生希有心，

快哉大悲人師子，　善說相應如實法。

一切諸法如虛空，　安立百千名句義，

或說名為禪解脫，　或名根力或菩提。

而此根力本無生，　禪定菩提亦非有，

無色無形不可取，　但以方便示眾生。

我說修行有所證，　當知遠離一切相，

若謂於中有所得，　是則非證沙門果。

諸法自性無所有，　當於何處言得證，

所說得證為無得，　如是了知乃名得。

眾生得果名殊勝，　我說眾生本不生，

尚無眾生而可得，　云何當有得果者？

譬如良田無種子，　於中終不有牙生，

如是眾生不可得，　當於何所而言證？

一切眾生性寂滅，　無有得其根本者，

若能了知如是法，　斯人滅度永無餘。

過去無數百千佛，　無有能度眾生者，

若此眾生真實有，　畢竟無能得涅槃。

一切諸法皆寂滅，　未曾有法可生者，

若能如是見諸法，　彼人已出於三界。

是則無礙佛菩提，　於中究竟無所有，

若能了知如是法，　我說名為離欲人。」

爾時世尊說此偈已，二百比丘增上慢者，諸漏永盡心得解脫。六萬菩薩得無生忍。

爾時優波離白佛言：「世尊！當何名此經？我等云何奉持？」

佛告優波離：「此經名為『決定毘尼』，亦名『摧滅心識』，汝應受持。」

佛說此經已，尊者優波離，諸比丘眾，文殊師利并諸菩薩摩訶薩，及一切世間天、人、阿修羅等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經卷第九十

大寶積經卷第九十五

大唐三藏法師菩提流志奉　詔譯

善順菩薩會第二十七

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與諸大眾五百聲聞、十千菩薩恭敬圍遶。時舍衛城有一菩薩名曰善順，已於過去無量佛所種諸善根、承事供養，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉，住於大慈心不瞋恚，住於大悲弘濟無倦，住於大喜善安法界，住於大捨苦樂平等，節量時食少欲知足，常為眾生之所樂見。恒以五戒及八齋法於某城中憐愍教化，然後復勸布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧、慈悲喜捨、清淨梵行。爾時善順菩薩為令眾生見佛聞法，與諸人眾前後圍遶將詣佛所。

時天帝釋以淨天眼見此菩薩，住上精進行頭陀行、具淨尸羅弘濟堅固，便自念言：「今此善順於諸梵行曾不懈息，將不為求帝釋處耶？或貪王位及欲樂耶？」作是念已，即便化作四丈夫身至菩薩前，種種惡言毀罵菩薩，復以刀杖及於瓦石打擲加害。爾時菩薩住慈忍力，皆忍受之曾無瞋恨。時天帝釋復更化作四大丈夫，來語菩薩：「咄哉善順！彼諸惡人以不善言罵辱於汝，及以瓦石刀杖之屬橫相打害，何不令我為汝讎報？我當為汝斷彼命根。」

爾時菩薩告彼人言：「善男子等莫作是語。若殺害者成就惡業。假使有人於我此身節節支解猶如棗葉，我終不生殺害之心。何以故？殺害之人墮於地獄、餓鬼、畜生，乃至雖得人身，所生父母猶不愛念，恒為眾人之所憎惡。善男子！一切諸法凡有二種：一者善法，二者不善法。由不善法墮於惡趣，若依善法獲於福利。」

爾時善順菩薩欲重宣此義而說偈言：

「善惡猶種植，　皆隨業所生，

何有苦子因，　成熟甘果者？

現見法如是，　智者應思惟，

苦報酬惡緣，　為善常安樂。」

爾時天帝所化之人聞是言已，自念不能令彼菩薩為殺害業，忽然不現。爾時天帝復更化作金銀寶聚，令諸丈夫至菩薩所，作如是言：「汝可方便取此珍寶隨意所用。」

爾時菩薩告彼人言：「諸善男子莫作是說。所以者何？夫盜業者能令眾生貧窮下劣無依無怙。假使我貧命不存濟，終不行於不與取法。諸君當知，凡夫愚冥貪求覆蔽，何有智人行不與取？」

爾時善順菩薩而說偈言：

「積財雖千億，　貪著心不捨，

智者說此人，　在世恒貧苦。

彼雖無一物，　安住捨離心，

智者說斯人，　世間最富貴。

智者離諸惡，　一切皆端嚴，

愚夫由作罪，　舉身皆醜陋。

智者勸修善，　愚夫恒為惡，

寧受智毀罵，　不用愚稱讚。」

時彼天帝所化之人聞是言已悵然而去。

爾時天帝復自親試持俱胝金，至菩薩所作如是言：「我先於此舍衛大城，波斯匿王與餘丈夫有所諍論，須得一人為我曲證。汝能為我作證人者，當用此金而以相奉。」爾時菩薩告帝釋言：「仁者當知，夫妄語者為不善業，既誑自身，亦誑天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽。由於妄語，能為一切惡之根本，趣不善道、毀清淨戒，能壞色身、口氣常臭，所出言詞為人惡賤。」

爾時菩薩重說偈言：

「妄語之人，　口氣常臭，　入苦惡道，

無能救者。　夫妄語者，　誑於自身，

亦誑天龍，　摩睺羅等。　當知妄語，

為諸惡本，　毀清淨戒，　死入三塗。

汝設與我，　滿閻浮金，　我終不能，

作於妄語。」

時天帝釋聞說是已忽然不現。

爾時天帝復令舍支夫人、日光夫人及於五髻諸夫人等，往菩薩所，重加試鍊壞其禁戒。時舍支等即與五百盛年女人，以香塗身花粧藻飾，於後夜分至菩薩前而作是言：「我等女人年色姝盛，願親枕席相與為歡。」爾時菩薩以無染眼觀彼諸女，告之言曰：「地獄、畜生、閻羅王界，諸狂亂者、不正心者，耽昏臭穢膿血不淨，愛惡羅剎是汝親友，非諸天人清淨眷屬。」

爾時菩薩重說偈言：

「愚人昏迷念不淨，　耽染臭穢膿血身，

諸欲迅滅歸無常，　永沈地獄閻羅界。

假令變化如汝等，　色身殊勝滿世間，

我無一念貪染心，　常生如夢如怨想。」

時舍支等雖盡變態，而彼菩薩曾無貪染，各還天宮白帝釋言：「我觀善順志願堅固，當成正覺無有疑也。所以者何？彼於我等無少貪愛，但生厭離。」

爾時帝釋雖聞此言，猶懷憂惱如箭中身，恒作是念：「彼人必當毀奪於我，無有疑惑。我今應往重加試之，於諸願中的何所願？」作是思已至菩薩前，捨去憍慢頭頂禮足，以偈問曰：

「仁今勤修淨梵行，　於諸欲願何所求？

為求日月釋梵天？　為求三有諸王位？」

爾時善順菩薩以偈答曰：

「我觀日月釋梵天，　世間王位三有報，

一切無常不堅固，　何有智者為茲願？」

爾時天帝聞此頌已，復白菩薩：「若如所言，為求何願？」

於是菩薩以偈答曰：

「我本不貪世間樂，　但求不生不滅身，

勤修方便濟群生，　願同登彼菩提路。」

爾時天帝聞是頌已心生安樂，必知菩薩不求釋位。歡喜踊躍，以偈歎曰：

「汝言弘濟為群生，　此心廣大無與等，

願破魔軍證甘露，　由斯恒轉勝法輪。」

爾時天帝說是偈已，恭敬旋遶禮菩薩足，忽然不現。

爾時善順菩薩於其晨朝入舍衛城遊化往來，得劫初時閻浮金鈴，其鈴價直過閻浮提。

爾時菩薩持此金鈴，於四衢中高聲唱言：「此舍衛城誰最貧窮，當以此鈴而施與之。」

時有最勝耆舊長者，聞是語已奔走而來，白菩薩言：「我於此城最為貧窮，可持此鈴而施於我。」爾時菩薩語長者言：「汝非貧者。所以者何？於此城中，有善男子貧中最貧，應以此鈴而施與之。」

長者問言：「誰為此人？」菩薩答言：「波斯匿王於此城中最為貧者。」

時彼長者謂菩薩言：「莫作是說。何以故？波斯匿王富貴多財庫藏盈溢、珍奇賄貨用無窮盡。云何乃言貧中最貧？」

爾時菩薩於大眾中以偈答言：

「設有伏藏千億餘，　以貪愛心無厭足，

猶如大海吞眾流，　如斯愚人最為貧。

由此復令貪增長，　展轉滋蔓相續生，

於現在世及未來，　彼無智者常貧匱。」

爾時善順菩薩說此偈已，與諸大眾即便往詣波斯匿王。於時彼王方與長者五百餘人算數校計庫藏財寶。菩薩爾時前白王言：「我於此城往來遊化，得劫初時閻浮金鈴，其鈴價直過閻浮提。我於彼時竊作是念：『於此城中有最貧者，當持此鈴而施與之。』復更思惟：『城中最貧莫過王者。』今齎此鈴願以相奉，王既貧窮為我受之。」

爾時菩薩作是言已重說偈言：

「若人多貪求，　積財無厭足，

如是狂亂人，　名為最貧者。

王恒多賦稅，　橫罰無過人，

愛著於國城，　不觀來世業。

於世得自在，　不能蔭群生，

見諸貧苦人，　曾無憐愍念。

耽染於女人，　不懼於惡道，

邪亂未常覺，　豈非貧窮者？

若人知淨信，　歸依佛法僧，

於身及命財，　常念不堅固。

知不堅固已，　於彼不迷惑，

能於身命財，　永得常堅固。

若能勤念住，　樂於不放逸，

彼人名富貴，　善財常安樂。

如火焚燒時，　不厭於林樹，

王今亦如是，　貪愛無厭足。

水不厭於雲，　海不厭於水，

王今亦如是，　何有厭足時。

日月常巡歷，　不厭於四方，

王今亦如是，　終命無休息。

如火焚燒時，　不厭於草木，

智人亦如是，　未甞不行善。

如水不厭雲，　如海不厭水，

智人亦如是，　不厭善增長。

王位雖自在，　畢竟歸無常，

一切皆不淨，　智者應捨離。」

爾時波斯匿王聞斯語已，內懷慚愧謂菩薩曰：「善哉仁者！汝雖善勸，我猶未信。今汝斯言，為汝自說？為有證乎？」

菩薩答言：「汝不聞耶？如來、應、正等覺具一切智，今者現與無量天人、乾闥婆、阿修羅等，在於舍衛大城祇樹給孤獨園，當證大王是貧窮人。」

王言：「仁者！若如汝說，我願相與往見如來，聽聞教誨歸依供養。」

菩薩答言：「大王當知，如來境界非諸凡愚之所能測，破煩惱慢哀愍眾生，已於聖智能知此世及於來世。若有善根勝意樂者，雖在極遠佛常加護。若知我心，欲令大王於我生信，必當來此為我作證。」

爾時菩薩即於王前偏袒一肩，右膝著地合掌恭敬，即以偈頌請如來曰：

「如來真實智，　悲愍諸群生，

願知我深心，　垂哀為作證。」

爾時菩薩說偈請已，於彼大地忽然震裂。五百聲聞，十千菩薩，梵釋諸天及於龍鬼，無量眾生圍遶如來，從地踊出。善順菩薩合掌恭敬，前白佛言：「世尊！我先於此舍衛城中遊化往來，得劫初時閻浮金鈴，其鈴價直過閻浮提。我於爾時便作是念：『若有眾生於舍衛城最貧窮者，當以此鈴而施與之。』復自思惟：『波斯匿王於此城中最為貧者。何以故？恃於王位，於諸眾生未嘗憐愍，殘剝欺奪橫加侵損，貪愛覆蔽不知厭足。』我以此王為最貧者，欲將金鈴而施與之。王問我言：『謂我貧窮，誰為證者？』我又答云：『如來大師應、正等覺，捨離煩惱瞋垢無餘，於諸眾生悉皆平等，當為作證。』唯願世尊示教利喜。」

爾時世尊為欲調伏波斯匿王，而告之曰：「大王當知，或有於法，善順貧窮、王為富貴。或有於法，王為貧窮、善順富貴。所以者何？身登王位於世自在，金銀摩尼車璩珊瑚庫藏盈滿；當於此時善順貧窮、王為富貴。勤修梵行、樂淨尸羅、捨家多聞、離諸放逸、八齋五戒、弘濟無疲。有一於此，王實貧窮、善順富貴。王今應知，憍薩羅國一切眾生財物庫藏，比於善順五戒八齋堅固清淨，百分千分不及其一，至俱胝分亦不及一。」

爾時波斯匿王親聞如來真實教誨，捨所憍慢，合掌慇懃瞻仰善順，而說偈言：

「善哉摧伏我憍慢，　當得如來最勝身，

以此王位捨於汝，　願恒為汝菩提眾。

我實貧窮汝為富，　今知此說非妄言，

王位徒為眾苦因，　背於白法生惡趣。」

爾時波斯匿王說是偈已，白佛言：「世尊！我於今者發於無上大菩提心，願於眾生安樂解脫生死繫縛。我今願以財物庫藏金銀之屬分為三分，一分奉施如來世尊及比丘眾，一分施與舍衛城中貧窮苦惱無依怙者，一分財物留資國用。凡我所有園池花果，悉願奉施最勝如來并比丘眾。唯願世尊垂哀納受。」

爾時憍薩羅國五百長者覩斯事已，皆發無上大菩提心。

爾時善順菩薩白佛言：「世尊！唯願如來為諸大眾說於法要，令諸眾生遇如來者為不空過。」

爾時世尊告眾人言：「善男子等，有三無量功德資糧，於諸如來雖有稱說猶不能盡，況於聲聞諸三乘等。何者為三？一者護持正法，二者發菩提心，三者勸諸眾生起無上願。復有三十二法，若善男子若善女人能勤修者，則為見於如來不空過也。一者於諸如來生不壞信，二者護持正法令得久住，三者於尊重僧而不輕慢，四者於應供人恭敬親近，五者於愛於憎心常平等，六者恒於正法樂聞恭敬，七者安住寂靜離於諠閙，八者於如來乘演說無倦，九者若說法時不為名利，十者志求真實如理勤修，十一捨施，十二持戒，十三忍辱，十四精進，十五禪定，十六正慧，十七於諸眾生隨樂護念，十八成熟眾生不忘失法，十九恒於己身善自調伏，二十以善法要調伏於他，二十一不染煩惱，二十二常樂出家，二十三住阿蘭若，二十四聖種喜足，二十五勤行頭陀，二十六捨不善法，二十七弘誓堅固，二十八蘭若無懈，二十九植眾善本，三十常不放逸，三十一遠二乘見，三十二讚歎大乘。」於是五百比丘聞斯法已，遠塵離垢得法眼淨。及萬二千眾生，同發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時世尊以法教化令諸眾生獲善利已，與諸比丘并餘來眾忽然不現。爾時波斯匿王既覩斯事踊躍歡喜，便以二衣價直百千兩金而以施於善順菩薩，作是言曰：「善哉仁者！願垂哀納。」

善順菩薩告於王言：「大王當知，我於此衣不應受之。所以者何？然我自有百衲之衣，恒掛樹枝以為箱篋，一切眾生無欺奪想。我既自身無慳悋心，亦令他人不生愛著，其有施者名清淨施。」

時波斯匿王復作是言：「汝若不受，願當為我以足踏之，令我長夜安樂利益。」菩薩爾時為於王故，即以雙足踏此二衣。時波斯匿王謂菩薩言：「今此之衣，便於汝身為我受訖。我何所用？」

善順菩薩告於王言：「汝持此衣，施於城中貧窮苦惱無依怙者。」

爾時波斯匿王如菩薩教，持此二衣會諸貧人而施與之。時諸貧人觸斯衣者，狂者得心、聾者得聞、盲者得見、根不具者悉得具足，由於菩薩威神力故。彼時眾人俱發聲言：「我今以何報菩薩恩？」爾時空中有聲告曰：「諸人當知，善順菩薩不可以於花香飲食為報恩者，唯當速發菩提心耳。」是時五百貧人聞於空中有如是聲，咸說偈言：

「我等今者，　發菩提心，　當成正覺，

說諸勝法。　於諸眾生，　施以安樂，

我樂菩提，　得佛法故。」

爾時波斯匿王白菩薩言：「善哉仁者！汝若詣彼將見如來，願時報我，我當隨從。」

善順菩薩言：「大王當知，諸佛難值正法難聞，豈獨大王而自往耶？當為眾生作於善友。王應於此舍衛城中勅諸人民悉令隨從，違王教者王法治之。所以者何？凡諸菩薩猶有眷屬圍遶莊嚴，況於王乎。」

時波斯匿王白菩薩言：「誰者是於菩薩眷屬？」

菩薩答言：「勸菩提心是菩薩眷屬，令覺悟故。勸見如來是菩薩眷屬，不虛妄故。勸聞正法是菩薩眷屬，獲多聞故。勸見聖眾是菩薩眷屬，得善友故。四攝是菩薩眷屬，攝眾生故。六波羅蜜是菩薩眷屬，增長菩提故。三十七品是菩薩眷屬，趣向道場故。菩薩有斯眷屬莊嚴侍衛，能摧魔軍至師子吼，登最勝處。」

爾時波斯匿王及諸大眾歡喜踊躍，九千眾生離煩惱垢得清淨眼。

佛說是經已，善順菩薩、波斯匿王，及諸天、人、乾闥婆、阿修羅等，聞佛所說，歡喜奉行。

大寶積經卷第九十五

大寶積經卷第九十七

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

優陀延王會第二十九

如是我聞：

一時佛在拘睒彌國瞿師羅園，與大比丘眾千二百五十人俱。

爾時優陀延王第一夫人名曰舍摩，常於如來及諸聖眾深信恭敬親近供養，及常稱讚如來功德。時王復有第二夫人名為帝女，常懷諂妬，往彼王所，妄說如來并諸弟子於大夫人有所非法。王聞是語極生瞋怒，即以箭射舍摩夫人。爾時夫人哀愍王故入慈三昧，時所放箭遂即却還至王頂上空中而住，其箭焰赫猶如火聚甚可怖畏。乃至三發，箭皆如是。

爾時優陀延王既覩斯事舉身毛竪，驚忙悔恨謂夫人曰：「汝為天女、為龍女耶？為復夜叉、乾闥婆女、毘舍遮女、羅剎女耶？」

夫人答言：「我非天女，乃至亦非羅剎之女。大王當知，我於佛所聽聞正法，受持五戒作優婆夷，哀愍大王入慈三昧。王雖於我生不善心，由我慈願得無傷損。」因歎王言：「善哉大王！當於如來、應、正遍知歸命頂禮，必獲安隱。」

優陀延王便作是念：「彼於佛所聽聞正法作優婆夷，尚有如此威神之力，何況如來、應、正等覺。」作是念已，即往佛所頂禮佛足，右遶三匝，白言：「世尊！我由欲染因緣，為彼女人虛妄言說之所誑惑，遂於如來及諸聖眾生毒害意。」具陳上已。復白佛言：「唯願如來及諸聖眾，施我歡喜、聽我懺悔，如斯罪愆令速消滅。」

爾時世尊告彼王言：「如汝所說，謂於如來及諸聖眾如凡愚人有諸過患，遂於福田妄起瞋毒。汝今若能依聖法律，自悔其罪、無覆藏心、盡未來世不復更犯，我當攝受，令汝當來善法增長。」

優陀延王復白佛言：「世尊！我為女人之所迷倒、狂亂無知，因此發生麁猛瞋毒，由斯罪業當墮地獄。唯願世尊利益安樂諸眾生故，慈悲開示女人諂曲虛誑過患，勿令我等親近女人，當於長夜得免諸苦。」

佛言：「且置斯事。何要問此不問餘耶？」

王言：「世尊！我無異問。女人令我造地獄業，我於今者唯為了知女人過患、女人諂曲虛誑邪媚。願為開示。」乃至三請亦如是說。

佛言：「王應先知丈夫過患，然後觀察女人過失。」

優陀延王：「唯然世尊。願樂欲聞。」

佛言：「一切丈夫皆由四種不善愆過，為諸女人之所迷亂。何者為四？一者於諸欲染耽著無厭，樂觀女人而自縱逸，不知親近沙門及婆羅門具清淨戒修福業者。以不親近如是等人，則於淨信及淨尸羅多聞施慧悉皆退失。彼由無有信戒多聞施慧等法，非善丈夫，行餓鬼法、無有智慧、耽欲放逸，欲之所執、欲所繫縛、欲所活命，親近愚夫、遠諸智者、惡友為伴、行非所宜，貪著女人不淨境界，便為女人之所調伏。猶如奴僕，繫屬墮落諸女人所。無慚無愧親近遊止諸瘡漏門，膿血穢污洟唾常流，猶如塚間不淨境界。至於父母違背恩養，捨離沙門及婆羅門，不生殷重恭敬供養。習行畜生所行之法，於佛法僧不生淨信，於涅槃界永當退失。如是等人，當入眾合乃至阿鼻諸大地獄，亦復當墮鬼界畜生無有救護。雖聞我教，猶數思念邪惡女人歌舞戲笑不生厭離。當知彼習愚人之法，不樂修行善丈夫事。大王！當知丈夫親近女人之時，即是親近惡道之法。此是丈夫第一過患。」

爾時世尊而說偈言：

「諸欲皆苦，　下劣穢惡，　膿血不淨，

深可厭畏。　眾多過患，　之所集處，

何有智人，　於此忻樂？　猶如廁中，

不淨盈溢，　亦如死狗，　若死野干，

及屍陀林，　穢污充遍；　欲染之患，

可厭亦然。　諸愚癡輩，　愛戀女人，

如犬生子，　未甞捨離；　亦如蠅見，

所吐飲食；　又若群猪，　貪求糞穢。

女人能壞，　清淨禁戒，　亦復退失，

功德名聞，　為地獄因，　障生天道；

何有智人，　於此忻樂？　又如有人，

服食毒藥，　身心痛惱，　不能運動。

由是欲因，　能為苦本，　如身有毒，

愚不了知。　亦如不了，　幻化之法，

妄有尋求，　但自疲苦。　愚夫亦爾，

常於欲染，　疲苦貪求，　墮諸地獄。

或設飲食，　歌舞伎樂，　婚娶他女，

將為己妻，　積集眾多，　無利苦法。

愚夫造此，　無利之業，　增長諸罪，

退失善根。　於無利中，　不惜身命，

由斯墜墮，　惡道深坑，　便招地獄，

猛焰鐵丸，　鋒刃刀山，　毒箭諸苦。

女人能集，　眾多苦事，　假以花香，

而為嚴好。　愚人於此，　妄起貪求，

親近稱譽，　下劣之法，　退失智慧，

墮落三塗。　此由愚癡，　之所迷惑，

如海疲鳥，　迷於彼岸；　又如愚夫，

取於熱鐵，　置之頸項，　如牛被軛。

欲如諸酒，　狂亂於人，　如何愚夫，

不知苦本？　或於父母，　不識恩慈，

皆由欲染，　生此過患。　常於如是，

邪欲之法，　稱讚習行，　無有慚愧。

彼由愚癡，　所迷亂故，　作是罪已，

當趣三塗。　耽重於欲，　惛醉之人，

父母之恩，　亦能棄捨。　若有貪染，

親近欲者，　則為違背，　福德上田。

無量俱胝，　妄想煩擾，　展轉逼惱，

從此而生。　或復悕求，　世間財位，

以是非法，　展轉相勸。　由此現招，

捶打苦事，　死必當墮，　阿鼻地獄。

現見眾苦，　皆來集身，　善友乖離，

天宮永失。　何有智人，　於此忻樂？

寧投鐵獄，　馳走刀山，　眠臥焰爐，

不親女色。　若常貪染，　邪欲之者，

退失眾多，　諸利樂事。　女人能作，

眾苦之因，　欲能滅壞，　一切安樂。

惡法積集，　善友乖離，　皆以耽求，

女人為本。　若有得聞，　我之所說，

能於女人，　深生厭離，　則為莊嚴，

清淨天道，　亦當速證，　無上菩提。

「復次大王！夫父母者皆願利樂所生子故，難作能作、能忍一切難忍之事，假令種種不淨穢惡皆能忍之。又欲令子色力之身速增長故，令見閻浮勝妙之事，乳餔養育無疲厭心。或為令子獲諸妙樂，艱辛經求所得財物，供給營辦資生所須，及往他家結求婚娶。既婚娶已，於他女人愛戀耽著，由耽著故惛醉纏心，或見父母漸將衰老違逆輕欺，所有資財無慚費用，或令父母不住於家。如是皆由欲所迷倒。大王！當知以此因緣，於己父母棄背恩養，於他女人尊重承事，種種供給無疲厭心，即是成就地獄之本。此是丈夫第二過患。」

爾時世尊而說偈言：

「汝等當知，　尊重供養，　於父母者，

是人常有，　釋梵護世，　之所扶持，

能令居家，　安隱快樂。　或因貿易，

大海遠方，　安隱往來，　獲諸財利。

此即說為，　無價大寶，　現能與果，

名最上田，　如是現世，　果報珍寶，

皆因供養，　父母而得。　復於來世，

當得遠離，　駝驢等身，　負重驅役。

亦復不受，　屍糞灰河，　刀山鋒刃，

鎔銅等苦。　又於來世，　生在人中，

富有財寶，　豐饒穀帛，　妻子眷屬，

悉皆和穆。　或復當來，　得生天上，

宮殿園苑，　音樂自然，　縱意歡娛，

受諸妙樂。　何有智者，　聞是法音，

於父母田，　不勤供養？

「復次大王！若諸丈夫由於邪見，不知自身速當壞滅，造作諸惡而自欺誑。彼愚癡人虛度長夜，猶如木石彫刻所成，雖形似人而無所識。習諸欲者，即是成就往惡趣業。此是丈夫第三過患。」

爾時世尊而說偈言：

「丈夫為欲，　之所迷亂，　由斯造作，

種種諸罪。　倒見闇障，　隱蔽其心，

乘此當生，　惡趣牢獄。　邪行之者，

當復遠離，　一切賢聖，　亦不恭敬，

諸沙門等。　由顛倒見，　乃至歸命，

山河邪魅，　為於貪欲，　或復殺害，

一切禽獸，　祭祀神祇。　倒見為因，

非法求福，　由斯永離，　一切安樂。

若於是中，　造惡之者，　不知淨信，

兇險無慚。　如是之人，　永離賢聖，

彼必當墮，　㘁叫地獄。　或為於欲，

逼惱於他，　當墮燒然，　極燒然獄。

復由倒見，　於佛法僧，　不能親近，

恭敬供養，　正教法寶，　而不聽聞，

遠離賢聖，　墮諸惡趣。　是故智者，

既得人身，　勿復作斯，　顛倒妄見；

勤修布施，　及淨尸羅，　當得生天，

證菩提道。

「復次大王！或有丈夫為於身命，極自勞苦積集珍財。後為女人所纏攝故，如彼僮僕敬事供承，由是因緣慳惜財寶，不施沙門及婆羅門，亦復堪忍王法治罰，輕毀凌辱悉能受之。或被女人捶打呵叱，或至怖懼屈意瞻奉。見其憂戚即自念言：『我今云何令彼歡悅？』當觀此人是欲僮僕，於斯不淨下劣之境，而生淨想起於愛染。親近如是女人之時，即是圓滿惡趣之業。此是丈夫第四過患。」

爾時世尊而說偈言：

「耽欲惛醉人，　彼實無安樂，

親近惡法故，　不名善丈夫。

若人自縱逸，　無有禁戒者，

隨心之所為，　失壞於福利。

彼無智慧人，　行於畜生法，

馳趣於女色，　猶猪樂糞穢。

愚者不能觀，　欲染之過患，

妄生殷重想，　猶若盲冥人。

為色所繫縛，　增長於欲愛，

猶如於野干，　不離屍塚間。

於聲香味觸，　而生愛著心，

輪轉生死中，　如獼猴繫柱。

無明纏覆故，　為女所迷亂，

如市求利人，　矯詐來親附。

愚人親近欲，　是入魔境界，

猶若翳茶迦，　耽嗜於糞穢。

亦如霔雹雨，　能損於稼穡，

窯師常近火，　多為所焚燒。

諸未見諦者，　為欲失白法，

如風吹微糠，　其義亦如是。

假如善丈夫，　為殺者所執，

寧受斯逼害，　不應親女人。

若樂觀女色，　貪求轉復多，

取相之凡夫，　增長於欲愛，

如於炎夏時，　遊行曠野中，

渴逼飲鹹水，　飲已渴彌增。

未見真實者，　愚癡徒自活，

親近於女人，　貪欲愛堅固。

若人觸毒蟲，　便為毒所害，

如是諸凡夫，　犯欲亦如是。

譬如綵畫瓶，　內盛以惡毒，

是中實可畏，　外相現端嚴。

嚴飾於女人，　謂彼為姝妙，

是中甚穢惡，　如氣滿皮囊。

又如以繒綵，　纏裹於利刀，

莊嚴彼女人，　其義亦如是。

如火滿深坑，　無烟能燒害，

女人亦如是，　暴惡無哀愍。

如死狗死蛇，　穢惡而壞爛，

亦如燒糞穢，　人皆厭惡之。

死蛇糞狗等，　雖甚可厭惡，

如是諸女人，　可厭復過彼。

譬如劫壞時，　大地皆火起，

叢林諸草木，　一切悉燋然。

大身者所居，　海水盡乾竭，

須彌等寶山，　世界遍燒壞。

如是劫燒時，　焚燎於山海，

無有諸眾生，　能為救護者。

因茲女欲故，　燒害諸愚夫，

猶如劫火然，　一切皆燒盡。

不淨常流注，　涎洟膿血身，

奈何彼愚夫，　於此而耽著。

骸骨相搘柱，　皮肉以覆之，

臭穢甚可惡，　如棄殘宿食，

亦如倉廩門，　糠麨恒狼籍。

此身諸穢惡，　充滿亦復然，

胃脾腎肝膽，　及腸肺糞穢，

并髓腦膿血，　八萬戶諸虫，

在中常唼食。　盲冥諸愚夫，

癡網自纏覆，　於是不能了。

雜食所餘穢，　九孔常流注，

如是過患身，　由先不淨業。

愚夫於女人，　繫戀彼聲色，

由斯生染著，　曾不如實知。

如蠅見於吐，　而生愛著心，

愚夫貪女人，　境界亦如是。

顛仆於女色，　恒自穢其身，

如何彼愚夫，　於此樂遊止？

如鳥為求食，　不知避網羅，

貪愛於女人，　被害亦如是。

譬如水中魚，　游泳網者前，

便為他所執，　豈非自損傷？

女若捕魚人，　諂誑猶如網，

男子同於魚，　被網亦如是。

殺者之利刀，　雖復甚可畏，

女人刀可畏，　傷害復過彼。

如蛾投燈炬，　及火燒屋時，

蟲等被焚燒，　無依無救者。

迷醉於女人，　貪火所燒害，

由斯墮惡趣，　無依怙亦然。

邪行諸愚夫，　愛戀他妻室，

妄生欣悅想，　猶如於家鷄。

亦如曠野雉，　妄遊殺害所，

損傷因自生，　而無救濟者。

捨離於佛法，　親近彼女人，

由是業因緣，　墜墮於惡道。

又如諸獼猴，　跳躑巖樹間，

必致自損傷，　豈不由愚惑？

如是耽欲者，　於彼諸女人，

為癡網所羅，　數受生死苦。

如世之罪人，　處以尖摽苦，

耽醉婬欲者，　當懸劍樹林。

譬如以猛火，　燒然彼鑊湯，

投之以麻麥，　隨沸而漂沒。

如是耽欲人，　不識於善路，

死當墮惡道，　煎煮鑊湯中。

鑊湯之大數，　六十四俱胝，

諸造惡之人，　以彼為居處。

如是一一鑊，　量各一由旬，

猛火遍燒然，　底及四周際。

或有滿百年，　或二三四百，

受煎煮之苦，　皆由自業為。

獄卒以利鈎，　時復舉令出，

皮肉皆爛墮，　其骨白如珂。

於是諸獄卒，　復將置鐵槽，

以杵而搗之，　無能救護者。

爾時諸骨髓，　盡碎末為塵，

由業風所吹，　死已復還活。

若有侵逼他，　妻妾童女等，

當緣鐵刺樹，　并受斧杵殃。

有三股鐵叉，　或四五岐者，

侵擾他妻室，　當受此刑治。

復有鐵嘴烏，　深啄於髓腦，

野干等諸獸，　競來食噉之。

如是邪欲人，　當墮屍糞獄，

及走於鋒刃，　亦復上刀山。

如是邪欲人，　顛墜炎熱獄，

既被燒害已，　復趣於寒氷。

如是邪欲人，　亦墮極炎熱，

㘁叫及大叫，　并往黑繩中。

如是邪欲人，　當沒鹹熱河，

復經歷煻煨，　未至底便死。

地獄有蒺䔧，　五角極銛利，

彼為狗所逼，　忙怖走其中。

愛戀於女人，　墮於大怖處，

或吞於鐵丸，　或飲洋銅汁。

有二熱鐵山，　彼此來相合，

昔時耽欲者，　於中受苦殃。

受斯苦楚時，　都無救護者，

得如是罪報，　皆由自業緣。

昔同歡愛者，　今於何所在？

我獨受其殃，　而不來相救。

由於先世中，　自作如是業，

假令父母等，　無能相救者。

由於先世中，　自作如是業，

假令男女等，　無能相救者。

由於先世中，　自作如是業，

假令兄弟等，　無能相救者。

由於先世中，　自作如是業，

假令姊妹等，　無能相救者。

由於先世中，　自作如是業，

假令朋友等，　無能相救者。

愚夫為邪欲，　貪求於女人，

無間地獄中，　受如是諸苦。

說此不清淨，　穢惡之女人，

愚夫所遊行，　智者皆遠離。

親近彼女人，　最為極下劣，

是惡中之惡，　何足為欣樂？

耽著諸凡夫，　常抱於糞囊，

由此業因緣，　當受無量苦。

愚夫為女人，　受種種刑罰，

囚繫及捶打，　而無厭離心。

愚夫為女人，　被種種燒害，

能忍受斯苦，　而無厭離心。

或置在尖標，　或殺或沈水，

或擲於大坑，　備受諸苦毒。

雖見如是苦，　猶於婬欲中，

稱讚於女人，　曾不生厭離。

或有少智人，　知為眾苦本，

見已還親近，　如胡膠見火。

聞佛之所說，　雖復生信受，

仍多畜女人，　其眾如群羊。

或聞諸佛教，　纔興厭悔心，

須臾貪復生，　如惡毒還發。

猶如被怖猪，　暫止須臾頃，

若見於糞穢，　貪愛還復生。

愚夫聞法已，　暫爾心驚怖，

後見諸欲色，　貪愛還復生。

猶如有丈夫，　從其自身首，

棄擲金花鬘，　翻戴於熱鐵。

愚夫耽欲故，　棄捨諸佛教，

貪求下劣法，　造作諸罪業。

迷醉諸欲者，　墮閻羅界中，

常吞熱鐵丸，　復飲洋銅汁。

迷醉於欲者，　背善而行非，

捨離於清淨，　永趣閻羅界。

若有智慧人，　聞我說是法，

應捨一切欲，　速求於出離。」

爾時世尊說是偈已，優陀延王即白佛言：「今此所聞希有希有。如來、應、正等覺善能說是諸欲過患。我今歸依佛法僧寶，從今已往乃至盡形歸佛法僧，作優婆塞。唯願世尊攝受於我。」

佛說此經已，優陀延王及諸大眾，天人世間阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，歡喜奉行。

大寶積經卷第九十七

大寶積經卷第九十九

元魏三藏法師佛陀扇多譯

無畏德菩薩會第三十二

如是我聞：

一時婆伽婆住王舍大城耆闍崛山中，與五百比丘眾俱。菩薩摩訶薩無量無邊，復有八千菩薩摩訶薩而為上首，皆得三昧及陀羅尼，善入空無相無願三解脫門，善巧諸通得無生法忍，所謂：

彌樓菩薩、大彌樓菩薩、常入定菩薩、常精進菩薩、寶手菩薩、常喜根菩薩、跋陀波羅菩薩、寶相菩薩、羅睺菩薩、釋天菩薩、水天菩薩、上意菩薩、勝意菩薩、增上意菩薩摩訶薩，八千人等而為上首。

爾時婆伽婆依王舍城住，若王、王子、諸婆羅門、長者居士，尊重讚歎而供養佛。爾時世尊具有無量百千萬眾，恭敬圍遶而為說法。

爾時尊者舍利弗、尊者大目犍連、尊者大迦葉、尊者須菩提、尊者富樓那彌多羅尼子、尊者離波多、尊者阿濕卑、尊者優波離、尊者羅睺羅、尊者阿難，如是等無量聲聞，於其晨朝整衣持鉢，入王舍城，從家至家如法乞食，更無餘緣。時諸聲聞如是乞食，漸漸遂到阿闍世王所住宮殿。至王所已，却立一面默然而住，不言乞食及不乞食。

爾時阿闍世王有女名無畏德，端正無比，無匹無雙無竝無類，成就最勝殊妙功德，年始十二，在其父王堂閣之上，著金寶屐彼處而坐。時無畏德見諸聲聞不起不迎，默然而住，不共問答，不迎不禮不讓床座。阿闍世王見無畏德默然而住，即告之言：「汝豈不知，此等皆是釋迦如來上足弟子成就大法也？世間福田耶？以為愍念諸眾生故而作乞食。汝今既見，何故不起不迎不禮、不共相問復不讓坐。汝今者覩見何事故而不起迎？」

爾時無畏德白父王言：「不審大王頗見頗聞轉輪聖王見諸小王而起迎不？」

王言：「不也。」

復言：「大王！頗見頗聞師子獸王見野干時為起迎不。」

王言：「不也。」

復言：「大王！頗見頗聞帝釋天王迎餘天不？大梵天王有曾禮敬餘天眾不？」

王言：「不也。」

復言：「大王！頗見頗聞大海之神禮敬江河池等神不？」

王言：「不也。」復言：「大王！頗見頗聞須彌山王禮敬諸餘小山王不？」

王言：「不也。」

復言：「大王！頗見頗聞日月光神有曾禮敬螢火虫不？」

王言：「不也。」

女言：「大王！如是菩薩發心趣向阿耨多羅三藐三菩提，轉輪聖王以大慈悲初發心已，云何禮敬離大慈悲小乘聲聞？大王！頗見已求無上正真正覺之道師子獸王，而禮小乘野干人耶？

「大王！頗有已求大梵道處而發進者，而當親近微少善根聲聞人耶？

「大王！頗有欲到大智之海、欲求善知大法之聚，而求牛跡聲聞人耶？以彼從他聞音聲故。

「大王！頗有欲至佛須彌山，為求如來無邊色身，而欲更求小芥子中空三昧力諸聲聞人而禮敬耶？

「大王！頗有得聞諸佛如來功德智慧如日月光，如是聞已方乃禮敬諸聲聞人螢火虫耶？以諸聲聞唯能自潤自照，從他聞聲而得解故。

「大王！佛入涅槃尚不禮敬諸聲聞人，何況今者世尊在世。何以故？大王！若有親近聲聞人者，是人即發聲聞之心。若人親近緣覺人者，是人即發緣覺之心。若有親近正真正覺，即發阿耨多羅三藐三菩提心。」

無畏德女如是說已，以偈報父阿闍世言：

「譬如人至海，　而取一文錢，

我見諸聲聞，　所行亦如是。

至大法海已，　捨大乘寶聚，

而起狹劣心，　修行小乘道。

如人親近王，　出入無障礙，

從王乞一錢，　彼人徒親王。

敬心近輪王，　從乞百千財，

潤無量貧窮，　是名善親王。

如人求一錢，　聲聞亦如是，

不求真解脫，　而取小涅槃。

若起狹劣心，　自度不度他，

猶如小醫師，　唯自治己身。

譬如大醫王，　療治眾多人，

善起慈悲心，　得恭敬名稱。

彼醫得世利，　以達醫方故，

自度不度他，　智者不恭敬。

如善巧醫王，　通達眾方已，

救無量千億，　病苦諸眾生。

彼醫得世間，　恭敬及名稱，

發菩提心者，　普治煩惱病。

大王蓖麻林，　花香影不妙，

聲聞如蓖麻，　不救世發心。

如至樹王所，　多眾得利益，

諸菩薩亦爾，　能益一切眾。

不以秋陽焰，　能竭諸小水，

至於大海已，　能潤無量眾。

聲聞道狹劣，　猶如牛蹄跡，

不能滅眾生，　所有諸煩惱。

非上諸小山，　而現金色身，

唯昇須彌山，　悉見金色身。

大王諸菩薩，　亦如須彌山，

以彼住世故，　世間得解脫。

皆是一色身，　一切智具足，

聲聞智不爾，　其猶如朝露。

不能潤於世，　以不證法故，

如地多增長，　潤益無量眾。

聲聞如花露，　菩薩如大雨，

親近得大法，　如海之潤勢。

猶如躑躅花，　無彼微妙香，

男女所不樂，　唯喜薝蔔花。

如求青蓮花，　花香甚奇妙，

躑躅如聲聞，　彼智不潤眾。

猶如薝蔔花，　諸菩薩亦爾，

愍念眾生故，　能化眾生眾。

大王頗曾知，　何者大奇特？

一人在曠野，　如利多人是。

若欲善安隱，　度無量眾生，

應發菩提心，　勿取二乘道。

世間曠野中，　能濟失道眾，

如彼善導師，　諸菩薩亦爾。

大王頗曾見，　小栰度大海，

唯乘彼大舶，　能度無量眾。

大王聲聞栰，　菩薩如大舶，

修道法薰已，　令渡飢渴海。

大王頗曾見，　乘驢堪入陣？

唯見乘象馬，　鬪戰便得勝。

聲聞如驢乘，　菩薩如龍象，

降魔坐道樹，　度無量眾生。

猶如夜虛空，　見諸星不現，

滿月顯現故，　能照閻浮提。

聲聞如星宿，　菩薩如滿月，

愍念眾生故，　示現涅槃道。

不以螢火光，　能令有所作，

日光照閻浮，　令作種種事。

聲聞如螢火，　不能多利益，

佛具解脫光，　愍念一切眾。

不以野干聲，　能令獸王恐，

唯有師子王，　一吼飛鳥落。

大王諸聲聞，　不發菩提心，

不為益眾生，　除一切煩惱。

大王見此故，　不發聲聞心，

既發大心已，　云何得發小？

大王善得身，　能發無上心，

救拔一切眾，　棄捨小乘道。

善得世間身，　復得世間利，

善來在世間，　而發無上心。

悕求無上道，　救拔諸眾生，

若能自他利，　彼人善可歎。

亦得世名稱，　及得究竟道，

以是故我今，　不禮敬聲聞。」

爾時阿闍世王語無畏德女言：「汝大我慢，云何而見諸大聲聞而不奉迎？」

女言：「大王！勿作此語。大王亦慢，云何不迎王舍城內諸貧窮者？」

王語女言：「彼非我類，我云何迎？」

女言：「大王！初心菩薩亦復如是，一切聲聞緣覺非類。」

王語女言：「汝豈不見諸菩薩等，皆悉禮敬一切眾生？」

女言：「大王！菩薩為度憍慢瞋惱諸眾生等，令彼得起迴向之心，是故禮敬一切眾生。為長眾生諸善根本，是故菩薩禮敬眾生。而諸聲聞無瞋恨心，又復不能增長善根。大王！假使百千諸佛如來為說妙法，而彼所得戒定三昧無有增益。大王！聲聞如琉璃，菩薩如寶器。大王！譬如瓶滿，天降雨時而不受一滴。如是大王！諸聲聞等，假使百千諸佛如來為說妙法而無受潤，不能增益戒定慧等，亦不能令眾生發心至一切智。大王！譬如大海能受諸河及雲雨等。何以故？以大海是無量器故。大王！諸大菩薩摩訶薩等演說法時，隨所聞者得大福利，增長一切諸善根本。何以故？以諸菩薩皆是無邊言說器故。」

爾時阿闍世王聞女語已，默然而住。爾時尊者舍利弗作如是念：「此無畏德女得大辯才而能如是無盡言說。我於今者前至其所少少問之。我且問之：『汝得忍不？』」作是念已，前問女言：「汝今為住聲聞乘耶？」

答言：「不也。」

「汝今為住緣覺乘耶？」

答言：「不也。」

「汝今為住大乘心耶？」

答言：「不也。」

舍利弗言：「若如是者，為住何乘而能如是師子吼耶？」

女答尊者舍利弗言：「若使我今有所住者，則不能作師子吼也。我無所住，是故我能作師子吼。而舍利弗作如是言：『為住何乘？』如舍利弗所證得法，彼法豈有乘分別耶？此是聲聞緣覺之乘至大乘耶？」

舍利弗言：「汝聽我說。我所證法，無乘非乘差別之相，以一相故，所謂無相。」

無畏女言：「尊者舍利弗！若法無相，云何可求？」

舍利弗言：「無畏德女！諸佛之法與凡夫法，有何勝負差別之相？」

女語尊者舍利弗言：「空與寂靜有何差別？」

舍利弗言：「無差別也。」

無畏德言：「舍利弗！如空寂靜無有差別勝負之相，諸佛之法與凡夫法，無有勝負差別之相。又舍利弗！亦如虛空能受諸色而無差別，諸佛之法與凡夫法，無有差別亦無異相。」

爾時尊者大目犍連語無畏德女言：「汝見佛法與聲聞法有何差別，而見如是諸大聲聞不起奉迎、不與詶對、不讓床坐？」

無畏德女答目連言：「假使星宿遍滿三千不能照了，聲聞亦爾，以入定智而能照知，若不入定則不覺知。」

大目連言：「若不入定則不能知眾生之心。」

女言目連：「佛不入定而於恒河沙等世界如應說法度諸眾生，善知心故。何況微少星宿光明諸聲聞耶？此是諸佛如來勝事。又大目連！一切聲聞頗有能知幾世界成、幾世界壞？」

大目連言：「不能知也。」

女言目連：「聲聞頗知幾數諸佛已入涅槃、幾數諸佛未來當入、幾數諸佛現在今入？」

目連答言：「不能知也。」

女言目連：「聲聞頗知幾數眾生多貪欲者？幾數眾生多瞋恚者？幾數眾生多愚癡者？幾數眾生等分行者？」

目連答言：「不能知也。」

女言目連：「聲聞頗知幾數眾生受聲聞乘？幾數眾生受緣覺乘？幾數眾生受於佛乘？」

目連答言：「不能知也。」

女言目連：「聲聞頗知幾數眾生聲聞度之？幾數眾生緣覺度之？幾數眾生佛能度之？」

目連答言：「不能知也。」

女言目連：「聲聞頗知幾數眾生在於定聚是正見者？幾數眾生住邪定聚？」

目連答言：「不能知也。」

女言目連：「唯有如來正真正覺如實善知諸眾生界而為說法，如是之事非諸聲聞緣覺境界，況餘眾生。目連！當知此是如來殊勝之事，如來具得一切智故，一切聲聞緣覺所無。」

時無畏女復語尊者大目連言：「世尊常記大目犍連於神通中最為第一。目連神通能知能至香象世界，知彼世界一切諸樹皆出上妙栴檀香不？」

目連答言：「今始得聞彼世界名，云何能往至彼世界？」

目連問女：「彼佛何名而在彼處世界說法？」

女即答言：「彼佛號曰放香光明如來、應、正遍知，在彼說法。」

目連語女：「今者云何得見彼佛？」

時無畏女不起于座不動威儀而作誓願：「若使菩薩初發心時能過一切聲聞緣覺，以此誓願，願彼放香光明如來現身於此，令諸聲聞緣覺見彼香象世界，及嗅上妙栴檀香樹。」時無畏女發此誓已，於是放香光明如來從身放光。以放光故，時諸聲聞皆得見彼香象世界，及佛菩薩諸眾圍遶，羅網隱身為眾說法，彼所說法此處悉聞。佛神力故，復得嗅彼諸樹微妙栴檀之香。彼世界佛作如是言：「如是如是，如無畏女之所說也。菩薩如是初發心時，已過聲聞緣覺境界。」

說此法時，彌勒菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！彼妙樹香何因緣來？」

佛言：「彌勒！是無畏女共諸聲聞如法論議及發誓願，彼佛知已，故以神力現如是香及彼世界。而彼上妙栴檀之香，遍此三千大千世界。」

時無畏女語目連曰：「若見如是不可思議諸勝功德，而能發起狹劣小乘聲聞之心唯自度者，當知善根甚為微少。誰見成就無量功德菩薩之事，而不發於菩提之心？目連！頗知彼佛世界去此幾何？」

答言：「不知。」

女言：「目連！乘諸神通經百千劫，能知能見彼佛世界，無有是處。譬如一切竹葦叢林不可算數。過如是等諸佛世界，方乃有彼香象世界。」

爾時彼佛卷攝光明。既攝光已，香象世界及彼如來忽然不現。

爾時尊者摩訶迦葉謂無畏言：「汝曾見彼香象世界及彼如來、應、正遍知耶？」

女即答言：「大迦葉！如來可見不？如佛所說，若以色見我，及以聲求我，彼盡行邪道，不能見如來。以諸如來體即是法身，佛法非可見聞，云何可知見？隨何方便眾生樂者，佛則示現無障礙身，住方便故。然大迦葉謂我言曰：『見彼世界及見彼佛等正覺不？』我見彼佛，非肉眼見，以非肉眼所覩色故。非天眼見，以無受故。非慧眼見，以離想故。非法眼見，離諸行故。非佛眼見，離識覩故。大迦葉！我見如來，亦如尊者迦葉所見，以滅無明愛見心故。大迦葉！我見彼佛，亦如尊者迦葉所見，又復亦見我我所等。」

迦葉言女：「若法永無，云何而起無明及愛及我我相？所有眾生不可見故。」

女言：「大迦葉！如是一切諸法永無，彼云何見？」

大迦葉言：「若一切佛法畢竟是無，云何可見？」

女言：「大迦葉！見諸佛法增長義不？」

大迦葉言：「我尚不知諸凡夫法，何況佛法。」

無畏女言：「是故尊者大迦葉！彼法不成就，云何有斷續而不證者見？大迦葉！諸法永無，不可示現。是故大迦葉！一切法皆無。若法本無，云何可見彼清淨法界？大迦葉！若欲見淨如來，彼善男子善女人應淨自心。」

時大迦葉語無畏言：「云何善淨自心？」

女言：「大迦葉！如自身真如及一切法真如，若信彼者不作不失，如是見自心清淨故。」

迦葉問言：「自心以何為體？」

女言：「空為體。若證彼空信自身故，即信真如空，以一切法性寂靜故。」

爾時尊者大迦葉語無畏女言：「汝從何佛聞如是法而得正見？如佛所說，發正見者有二因緣：從他聞法及內思惟。」

女言：「大迦葉！藉彼外聲、聞外聲故後內思惟。大迦葉！菩薩大士不假他說不假音聲，云何而言住於寂滅？」

迦葉言女：「隨所聞法而觀察故，名為觀行。」時大迦葉復問女言：「菩薩云何內自思惟？」

女言：「大迦葉！若共諸菩薩說法同事而不起眾生相，菩薩如是內觀，是故名為成就內觀。大迦葉！一切諸法具足本際及中後際，以一切法真如體故，一切法現在真如體故。若是觀者，是菩薩名為成就內觀應知。」

迦葉言女：「云何安此諸法？」

女言：「大迦葉！如是應作，如彼真如見無縛無解。」

大迦葉言：「云何而見名曰正見？」

女言：「大迦葉！若離二邊見故，不作非不作，如是見而不見，是名正見。大迦葉！法者唯有名字，而離名字故，以永不證故。」

時大迦葉復問女言：「云何得自見？」

無畏女言：「如尊者大迦葉所見。」

大迦葉言：「我不見自身及見我所。」

女語尊者大迦葉言：「應當如是見一切法，以無我我所故。」

說此法時，尊者須菩提心大歡喜，語無畏女言：「善得大利而能成就如是辯才。」

時無畏女即語尊者須菩提言：「須菩提！法有可得有不可得，而可求耶？而語我言善得辯才。我有此辯，若我說無有所覺知若內若外，則有辯才。」

時須菩提即語女言：「汝何所證？何所得法而有如是快妙辯才？」

女即答言：「不自知故，不從他知所得善法及不善法差別之相。如是知法，不見染淨、有漏無漏、有為無為、世間出世間及凡夫法，以不見故。以彼法體是佛佛法，而得佛法而不見佛。須菩提！若如是者，無所覺見，有此辯才。」

須菩提言：「云何辯才？」

女言：「須菩提！如仁所得，如是除滅。」女語尊者舍利弗言：「如彼法體無聞無得而有所說。」女語尊者須菩提言：「法體可住不？復可增減不而能有此辯才？」

時須菩提即語女言：「若證無漏，及法無有差別，及無辯說，以彼法體不可說故。」

女語尊者須菩提言：「於一切法云何而生如是念言？善得其利，得如是辯。」

須菩提言女：「以得辯故說？為不得故說？」

女語尊者須菩提言：「信如佛說，一切諸法如響不耶？」

須菩提言：「我信此事。」

女言：「影響為有辯才、無辯才耶？」

須菩提言：「以內聲故而有外響。」

女言須菩提：「以緣有聲而有彼響，彼響為有何性相耶？然彼響聲無有性相。何以故？若以緣生，彼無生義。」

須菩提言：「一切法緣生。」

無畏女言：「一切諸法體性不生。」

須菩提言：「若一切法體性如是畢竟無者，云何如來作如是說，恒河沙等諸佛當成正覺。」

女言：「法界為可生不？」

須菩提言：「不可生也。」

無畏女言：「諸佛如來一切皆是法界性相。」

須菩提言：「不見一切諸法界也。」

無畏女言：「諸有所說言語無漏，而說恒河沙等諸佛當得正覺。此言何趣？何以故？法界不生不滅故。一切說非說，以畢竟淨故。以彼非事，不可言說，離於實際。」

須菩提言：「汝甚奇哉，既是在家而能如是善巧說法，復有如是無盡辯才。」

無畏女言：「須菩提！菩薩無有取以不取、聞以不聞、若在家若出家而有辯才。何以故？以心淨故而令智顯，以智顯故而顯辯才。」女語尊者須菩提言：「今可善說菩薩之行。」

須菩提言：「汝說我聽」

無畏女言：「須菩提！菩薩成就八種法行故，不得言在家出家。何等八法？須菩提！一者菩薩得身清淨定信菩提；二者成就大慈大悲而不捨眾生；三者成就大慈悲故善巧世間一切諸事；四者能捨身命分及成就方便善巧；五者善巧無量發願；六者成就般若波羅蜜行，離一切見故；七者大勇猛精進，以修諸善業而無厭足故；八者得無障智，以得無生法忍故。須菩提！菩薩成就如是八法，故不得言在家出家，隨何威儀住菩提中無有障礙。」

爾時尊者羅睺羅語無畏女言：「此言乃是不淨言說。汝蹈寶屐復坐高床，而能如是共諸聲聞往復論義。汝豈不聞，為不病者不得說法，及不得為高床座人而說法耶？」

時無畏女即語尊者羅睺羅言：「頗如實知淨不淨耶？尊者羅睺羅！是世間淨不？」

羅睺羅言：「無淨不淨。」

無畏女言：「如來制戒，隨而受行。而犯彼戒，為淨不淨？若復有人不犯彼戒，非淨不淨？」無畏女言：「且止且止，勿作是說。若如說法、若如制戒而修行者，彼說不淨。羅睺羅！以彼證得無漏法故，彼則無有犯。以不犯，彼亦無有淨與不淨。何以故？以諸聲聞過諸說法、過諸制戒，如來為諸聲聞學者來於三界為彼故說。而彼聲聞已過三界，以是義故說過不過。諸界如是，以彼不能覺知戒故說淨不淨。而虛空者唯有言說、唯智力見，是故得說淨不淨也。」

羅睺羅言：「淨與不淨有何差別？」

無畏女言：「譬如真金遠離諸垢，作莊嚴具及不作者，色何差別？」

羅睺羅言：「無有差別。」

無畏女言：「淨與不淨唯有名字以為差別，無餘差別。何以故？一切法性離一切垢、無染無著。」女語尊者羅睺羅言：「坐高廣床不應說法。一切菩薩坐於草敷勝坐高床，勝於聲聞在於梵天。」

羅睺羅言：「以何義故？」女言：「羅雲！頗見菩薩坐於何座而得菩提？」

羅睺羅言：「坐於草座。」

女言：「菩薩坐於草座，所有三千大千世界釋梵護世四天王等，及餘天子，乃至阿迦尼吒天等，悉來禮拜合十指爪掌，至菩薩所禮菩薩足。」

羅睺羅言：「如是如是。」

時無畏女問羅雲言：「成就如是法，菩薩而坐草座，勝於坐彼高廣大床，及勝聲聞在於梵天。」

爾時阿闍世王語無畏女言：「汝可不知此是釋迦如來之子，於學戒中最為第一耶？」

時無畏女語父王言：「且止大王！勿作是說，言羅睺羅是如來子。大王！頗見頗聞以不？師子之王生野干不？」

王言：「不見。」

女言：「大王！頗見頗聞，轉輪聖王禮敬諸餘小王以不？」

答言：「不見。」

女言：「大王！如是如來師子之王，轉大法輪聲聞圍遶。大王！若依王法而說，何者是為如來真子？則應答言諸菩薩是。是故大王！不得說言，如來有子、如來無子。若說如來有真子者，應言若發阿耨多羅三藐三菩提心者是如來子。」說此法門時，阿闍世王宮內二萬諸女發菩提心。二萬天子滿足彼法，聞此女師子吼已發菩提心。

王復語言：「此是過去未來現在諸佛之子，離諸煩惱學聲聞戒，云何真子？」爾時彼諸天子以花散佛遍王舍城，以為供養無畏女故。

時無畏女下彼床已，然後禮敬諸大聲聞，而施種種微妙飲食，若舐若嗅若唼，如法供養。彼諸聲聞供養已訖，作如是言：「不審尊者諸大聲聞，何故晨朝離如來所而來至此？應聽法已然後乞食。尊者且去，我正爾間須臾到彼。」無畏德女於晨朝時，共阿闍世王并女之母，及王舍城無量人眾導從圍遶，至如來所禮如來足，却坐一面。彼諸聲聞亦至佛所，禮佛足已却坐一面。

爾時尊者舍利弗白佛言：「世尊！此無畏德女，如是奇哉，得大福利。」

佛語尊者舍利弗言：「此無畏女已於過去九十億佛發菩提心，於彼佛所種諸善根，為求無上佛菩提故。」

舍利弗言：「世尊！此女能轉女身不耶？」

佛言：「舍利弗！汝見彼女，豈是女耶？汝今不應作如是見。何以故？以是菩薩發願力故，示現女身為度眾生。」

於是無畏德女作是誓言：「若一切法非男非女，令我今者現丈夫身，令一切大眾皆悉覩見。」說此語已，即滅女身現丈夫身，昇於虛空高七多羅樹，住而不下。

爾時世尊即語尊者舍利弗言：「汝舍利弗！見彼無畏德菩薩不？在於虛空住而不下。」

舍利弗言：「已見。世尊！」

佛言：「舍利弗！此無畏德菩薩復過七千阿僧祇劫得成正覺，號曰離垢如來、應、正遍知。彼佛世界名曰光明。佛壽百劫，正法十劫。純菩薩僧，三萬不退轉菩薩。彼佛世界淨琉璃地，八道莊嚴蓮花所覆，無有一切諸惡道名，天人充滿。舍利弗！如兜率天受微妙樂及勝法味，彼諸天子受如是樂。」

爾時無畏德菩薩母號日月光，與阿闍世王俱，合十指爪掌往至佛所，白言：「世尊！我得大利，我於九月懷娠此子，然此善男子今作如是大師子吼。我今迴此善根向阿耨多羅三藐三菩提，過此已後於彼離垢光世界而成無上正真正覺。」

於是佛告尊者舍利弗言：「舍利弗！汝今見不？」

答言：「已見。」

佛言：「舍利弗！此月光女捨是身已，生忉利天，號曰光明增上天子。若彌勒菩薩得菩提時，是彼見王上足之子，於彼供養彌勒佛已便即出家。彼見王子於彌勒佛所說之法，初中後說盡能憶持。次第皆見賢劫諸佛，悉得供養。如是漸次供養佛已，然後於彼離垢如來得菩提時得作大王，具足七寶，號曰持地。彼見王子供養如是諸如來已，亦乃得成阿耨多羅三藐三菩提，號曰遍光如來、應、正遍知，具足成就，佛之世界如上所說。」

爾時月光夫人歡喜踊躍，即脫價直百千兩金妙寶瓔珞而供養佛。語大王已，受五百正戒具修梵行。

爾時無畏德菩薩在如來前作如是言：「以此誓願因緣力故，令我未來得菩提時，諸菩薩亦皆被法服。一切化生，以此誓願因緣故，願令如來猶如年少八臘比丘。」無畏德菩薩如是現身說此語已，被正法服，即成比丘，具足威儀。

爾時無畏德菩薩語自父王阿闍世言：「大王！一切諸法皆如是。」即時忽化生相，離諸分別所起之相，無諸顛倒。「大王！還即此時復現女身。王見不也？」

王言：「已見。而我非以色身相見。我今現見比丘身已，復見女身。」

佛問王言：「何者是實？大王！應當作如是學，住一切法中，正見一切。亦生煩惱所燒故，以不達法力故。以不達故，於非疑處而生疑悔。當應數數親近如來及文殊師利童子菩薩，以彼菩薩威德力故，而令大王得受悔過。」

爾時世尊告阿難言：「汝受持此無畏德菩薩受記法門，讀誦勿忘。阿難！若有善男子善女人等，具足七寶施滿三千大千世界諸佛如來。若復有人能受持此無畏德菩薩受記法門，一句一偈聞已受持，得福過彼，何況具足若讀若誦、廣為人說、如法修行。」

如來說此無畏德菩薩受記法門時，月光夫人無畏德母，并諸天、龍、阿修羅等，聞佛說已，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經卷第九十九

大寶積經卷第一百

西晉居士聶道真譯

無垢施菩薩應辯會

第三十三序品第一

如是我聞：

一時佛遊舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾千人俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡無復煩惱，於諸法中皆得自在，所作已辦捨於重擔，逮得己利盡諸有結，得正智解脫，心得善解脫、慧得善解脫，其心調伏如大象王，心得自在到於彼岸，入八解脫；唯除阿難一人。復有諸菩薩摩訶薩，皆大莊嚴，眾所知識，逮不退轉，盡一生補處。

其名曰：寶手菩薩、德藏菩薩、慧嚴菩薩、稱意菩薩、觀世音菩薩、文殊師利法王子、悅音法王子、不思議解脫行法王子、思惟諸法無障礙法王子、彌勒菩薩、施無憂菩薩、無癡見菩薩、離惡趣菩薩、無礙行菩薩、斷幽冥菩薩、除諸蓋菩薩、辯嚴菩薩、寶德智威菩薩、金花光明德菩薩、思無礙菩薩，如是等菩薩摩訶薩萬二千人俱。

爾時大德舍利弗、大德目犍連、大德摩訶迦葉、大德須菩提、大德富樓那彌多羅尼子、大德離越、大德阿那律、大德阿難，及文殊師利法王子、無癡見菩薩、寶相菩薩、離惡趣菩薩、除諸蓋菩薩、觀世音菩薩、辯嚴菩薩、無癡行菩薩，如是等八大菩薩及八大聲聞，晨朝執持衣鉢欲入舍衛城乞食。時於道中，各作是念共論斯事。

爾時大德舍利弗言：「我當入如是定已，詣舍衛城乞食，願令城中一切眾生聞四聖諦。」

大德目犍連言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中一切眾生無有魔事。」

摩訶迦葉言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中眾生其施我者，令獲無盡之報乃至泥洹。」

大德須菩提言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願城中眾生其見我者，以此因緣令彼眾生天上人中受諸快樂得盡苦際。」

大德富樓那彌多羅尼子言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中一切外道梵志尼揵子等悉得正見。」

大德離越言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中一切眾生得無諍樂。」

大德阿那律言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中一切眾生識宿業報。」

大德阿難言：「我當入如是定，詣舍衛城乞食，願令城中一切眾生，先所聞法皆悉現前。」

文殊師利法王子作是念言：「我當令舍衛城中一切門戶窓牖牆壁器物、樹木枝葉花果、衣服瓔珞，皆令出空無相無願、無所有、無我、無戲論、無性之聲。」

無癡見菩薩作是念言：「我當令舍衛城中若有眾生應得阿耨多羅三藐三菩提者，其所見物皆是如來像，又令決定於阿耨多羅三藐三菩提。」

寶相菩薩作是念言：「我當令舍衛城中一切族姓室宅之中，寶藏勇出具諸七寶。」

離惡趣菩薩作是念言：「我當令舍衛城中若有眾生應墮惡趣者，盡使現世輕受速脫苦惱。」

除諸蓋菩薩作是念言：「我當令舍衛城中眾生盡除五蓋。」

觀世音菩薩作是念言：「我當令舍衛城中眾生，牢獄繫閉速得解脫，臨當死者即得濟命，恐怖之者即得無畏。」

辯嚴菩薩作是念言：「我當令舍衛城中眾生，其見我者皆得辭辯，以諸妙偈互相問答。」

無癡行菩薩作是念言：「我當令舍衛城中若有眾生其見我者得無癡見，決定於阿耨多羅三藐三菩提。」

如是等八大菩薩及八大聲聞共論上事，遂至舍衛城門。

爾時城內波斯匿王女，名曰無垢施，始年八歲，顏貌端嚴世所希有。其女於二月八日佛(丹本沸)星現日，與五百婆羅門俱，持滿瓶水出至城外浴洗天像。爾時五百婆羅門見諸比丘在門外立，見已皆為不吉。時婆羅門眾中最長宿者年百二十，名曰梵天，謂無垢施女言：「今諸比丘在門外立。此事不吉，我等宜還入城，不須見此。若見此已，於祀祠宜利吉祥等事皆為不吉。」

爾時無垢施女以偈答婆羅門言：

「此等皆無受，　第一所應讚，

能為多眾生，　洗除一切惡。

此等皆清淨，　盡見四聖諦，

外道非清淨，　為癡冥所覆。

兩足尊福田，　施此報無量，

種於此中者，　於三有無盡。

戒行淨具足，　出淤泥無著，

行世如良醫，　治救病眾生。

佛為世中勝，　是諸法之王，

此等是佛子，　成辦阿羅漢。

如是行菩薩，　慧人云何離？

行此妙行者，　世人所應讚。

此等是慧人，　久遠常行施，

梵志敬此者，　眾事吉無疑。

讚此具相者，　心淨良福田，

梵志若信者，　得喜無憂樂。」

爾時梵志復以偈答無垢施女言：

「勿隨愚小心，　祠莫見沙門，

剃髮被袈裟，　求樂者莫近。

汝父母不喜，　我等懷慚愧，

汝若欲行施，　其事亦不吉。

善哉勿恭敬，　此等諸比丘。」

爾時無垢施女以偈報梵志言：

「我若墮惡道，　父母諸眷屬，

財寶及勇健，　盡所不能救；

除彼威德眾，　誰能救我者。

敬佛法眾故，　捨身及壽命，

除尊三寶已，　更無可依道。」

爾時梵志問無垢施女言：「汝未曾見佛及僧，亦未曾聞法，何由有此信？」

無垢施女報梵志言：「我初生七日時，處高殿上在金足床，見五百天子飛行虛空，以無量功德讚歎佛法僧，我時得聞。復有一天子，未曾見佛聞法及覩眾僧，問諸天子言：『佛者何似也？』彼諸天子知我至心，并答一天子所問，為生喜悅故而說偈言：

「『其髮如紺青，　清淨而右旋，

佛面如滿月，　百葉蓮花色，

毫相如珂雪，　右旋人樂觀，

黑蜂遶青蓮，　眉目亦如是。

頰車如師子，　眼眴如牛王，

脣如頻婆果，　齒白密齊平，

其髮如鵝行，　舌廣而覆面，

暢音甚清淨，　聞者皆歡喜。

孔雀鵝鴈聲，　音如琉璃琴，

緊那眾鈴聲，　迦陵頻伽音，

拘那羅鳥音，　命命拘吉羅，

及種種音樂，　佛聲亦如是。

其吼如師子，　能破諸競論，

除去諸垢惱，　實語斷諸見。

處在於大眾，　能盡諸問疑，

不謬而和柔，　悅可於眾心。

去離於二邊，　正說於中道，

恒說適意音，　聞音皆歡喜。

口行無諂曲，　隨語各得解，

佛語慧莊嚴，　如雜妙花鬘。

項圓臂修直，　掌平輪相淨，

手指纖長妙，　爪如赤銅色。

佛身堅平滿，　細腰師子體，

深齊而圓好，　陰藏如馬王。

其身如金山，　一孔一毛生，

右旋而上向，　其喻如龍象。

傭髀鹿[跳-兆+專]腸，　踝平鈎鎖骨，

足平輪相現，　千輻具分明。』

「梵志！爾時諸天子在虛空中，以如此事讚歎如來。復次，如來應供度一切有至於彼岸得大慈悲，如大醫王護諸眾生。憎愛不染，如蓮花在水。於世尊功德，我歎少分耳。梵志！我生適七日，聞世尊如是實功德，自爾已來恒無睡眠，亦無欲覺瞋恚覺惱覺。自是已來，我於父母兄弟姊妹親屬、財寶瓔珞衣服、城邑園觀及己身壽命，盡無戀愛之心，唯除念佛。如來在在處處有所說法，繫心往聽悉皆受持，若文若義不失一句。梵志！我於日夜未甞不見諸佛世尊。梵志！我觀佛無厭、聽法無足、供眾無倦。」爾時無垢施女如是種種讚佛法眾。時梵天婆羅門等五百人，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

時無垢施女即下車步，進詣諸菩薩聲聞所。到已盡頂禮其足，以恭敬尊重心詣大德舍利弗所。到已前立，謂舍利弗言：「我是女人，智慧微淺多諸煩惱，又多放逸樂卑下事，為不順思惟所牽。善哉大德舍利弗！為憐愍我故，說微妙法。我得聞已，長夜利益增長安樂。」

始論此事，王波斯匿來至其所。聞其所說，王命無垢施女言：「汝諸快樂悉無所少，何為憂色而不睡眠、不樂世樂？時王波斯匿即為其女而說偈言：

「端嚴如天女，　澡浴塗香服，

瓔珞等具足，　何憂不睡眠？

國富多財寶，　父母得自由，

有何不可樂，　而不睡眠耶？

汝悅眾親意，　諸人悉敬望，

我種種莊嚴，　汝何為不樂？

汝見聞何事，　而懷此憂慼？

善哉何所願？　汝語我此事。」

爾時無垢施女以偈答父王言：

「王不覺家中，　陰界入諸羸，

居世如幻妓，　人命無暫停。

飲毒誰能眠？　處死誰有歡？

墜巖何望活？　世相皆如是。

如人處蛇間，　何有睡與欲？

四大如毒蛇，　何有歡樂心？

為諸怨所遶，　如飢何有樂？

為諸怨國者，　父王何有樂？

自從見世尊，　發心願成佛，

王我未見聞，　菩薩暫放逸。」

聲聞品第二

爾時無垢施女謂舍利弗言：「大德！我欲少有所問，願為解說，以憐愍故。世尊記仁者智慧中最為第一。此慧是有為耶？是無為耶？若是有為，虛誑非實法。若是無為，無為法者則無有生，無生之法則無有起。以無起故，大德智慧則無所有。」舍利弗即便默然。

大德目犍連謂舍利弗言：「大德！何為不答無垢施女所問？」

舍利弗答目犍連言：「此女不問有為之法，乃問第一義諦。第一義中則無言說，是故不可以言而答。」

時無垢施女謂目犍連言：「世尊記大德於神足人中最為第一。大德乘神足時，為眾生想耶？為作法想耶？若住眾生想者，眾生無實，彼神足亦無實。若住法想者，法無變異，若無變異則無所得，若無所得則無分別。」大德目犍連即便默然。

摩訶迦葉謂目犍連言：「大德！何為不答無垢施女所問？」

目犍連言：「此女不問分別神足。諸如來菩提無作無分別，此則不可言說。」

時無垢施女謂摩訶迦葉言：「世尊記大德頭陀人中最為第一。又復大德憐愍眾生故，入八解脫已而受施，乃至一念而受他施，以身報耶？以心報耶？若以身報，身性無記，喻如草木牆壁瓦礫等無異，是故不能必報施恩。若以心報，心念念不停，亦不能報。若除身心，則無為法。若無為法誰能報者？」摩訶迦葉即便默然。

大德須菩提謂摩訶迦葉言：「何為不答無垢施女所問？」

摩訶迦葉答須菩提言：「此女所問，問法真際。此理不可以言宣答。」

時無垢施女謂須菩提言：「世尊記大德於無諍人中最為第一。此無諍行，入有性耶？入如性耶？若入如性，如非生相、如非滅相。若不生相若非滅相則是平等，若是平等則是如爾，若是如爾則是無作，若是無作則無言說，若無言說則不可思議，若不可思議則不可宣表。若在有性，有性虛誑。若是虛誑，非聖所行。」大德須菩提即便默然。

富樓那彌多羅尼子謂須菩提言：「何不答無垢施女所問？」

須菩提答富樓那言：「我於理不應有答，唯有默然是我樂處。此女所問問無戲論法，若有言說則生過患。法性無說是無諍行。」

時無垢施女謂富樓那言：「世尊記大德於說法人中最為第一。若說法時，說有境界法耶？無境界法耶？若說有境界法，則與凡夫等。所以者何？以凡夫說有境界法故，是以大德不離凡夫法。若無境界則無所有。若無所有，何名說法人中最為第一？」富樓那即便默然。

大德離越謂富樓那言：「大德！何為不答無垢施女所問？」

富樓那答離越言：「此女不問有為，問第一義。第一義中則無言說，是故無理可答。」

時無垢施女謂離越言：「世尊記大德於行禪人中最為第一。大德禪時，依有心禪耶？無心禪耶。若依心入禪，心如幻化不實，此定亦復不實。若無心入禪，諸外法草木枝葉花果等亦應得禪。所以者何？以彼同無心故。」大德離越即便默然。

大德阿那律謂離越言：「何不答無垢施女所問也？」

離越答阿那律言：「此女所問諸佛行處，是非聲聞所答。」

時無垢施女言：「諸佛法、聲聞法有異耶？若是有異，無為有二耶？諸賢聖皆行無為，無為之法則無有生，若無有生則是無二，若是無二則是如爾。如爾無二，是故大德離越何為作是說耶？」時無垢施女謂阿那律言：「世尊記大德於諸天眼人中最為第一。大德以天眼所見，為有物耶？為無物耶？若見有物則為見常，若見無物則為見斷，若離二邊則為無見。」大德阿那律即便默然。

大德阿難謂阿那律言：「何為不答無垢施女所問？」

阿那律答阿難言：「此女所問為壞假名，是故不可以假名而答。」

時無垢施女謂阿難言：「世尊記大德於多聞人中最為第一。此多聞法，為是實義耶？為是文字耶？若是實義，義不可說。若不可說法，則非耳識所知。若非耳識所知，復不可說。若以文字，世尊說言依於了義不依文字。是故大德阿難亦非多聞亦非了義。」大德阿難即便默然。

文殊師利法王子謂大德阿難言：「何為不答無垢施女所問也？」

阿難言：「此女所問多聞離於文字，此則不可以音聲而答。問於平等，平等非心，離心相故。此非學地人法，我何能答耶？此是諸如來法王至彼岸處。」

菩薩品第三

爾時無垢施女謂文殊師利法王子言：「世尊記汝於深解菩薩中最為第一。汝為以十二因緣深為深耶？為以真深為深耶？若以十二因緣深為深，無有眾生成十二因緣深者。所以者何？以十二因緣無來無去故，非眼識所知、非耳鼻舌身意識所知，此中十二因緣非是行法。若以真深為深，真深則非深，亦無得真深者。」

文殊師利答無垢施女言：「以始際深故深。」

無垢施女問文殊師利言：「始際則非際，是故汝知亦非知。」

文殊師利答無垢施女言：「以無知得無得，故言始際耳。」

無垢施女問文殊師利言：「無得之中無有言分，過言語道無有所說。」

文殊師利答無垢施女言：「說假文字說耳。」

無垢施女語文殊師利言：「諸佛菩提過字句言說，是故菩提則不可說。」

爾時無垢施女謂無癡見菩薩言：「汝善男子作是言：『我作是念詣舍衛城，願令城中眾生必定應得阿耨多羅三藐三菩提者，其所見物盡是如來像，又令決定於阿耨多羅三藐三菩提。』若見如來時，為色身觀耶？為用法身觀耶？若以色身觀者則不見佛，如世尊說，若見我色身、聞我音聲者，彼人邊見，非為見我。若以法身，法身不可見。所以者何？法身離見聞，不可取故，是以不可見聞。」時無癡見菩薩即便默然。

寶相菩薩謂無癡見菩薩言：「善男子！何故不答無垢施女所問？」

無癡見菩薩言：「無垢施女所問無性法，此無性法不可說，是故不答。」

無垢施女言：「善男子！我不問無性法，無性法不可問。學已而答則無有礙。」

爾時無垢施女謂寶相菩薩言：「善男子！汝言：『我當作是念詣舍衛城，願令城中一切種族居家寶藏勇出具足七寶。』汝施寶之心，為有染著耶？無染著耶？若有染著，則與凡愚同。所以者何？以凡夫有愛著故。若無愛著，無愛著中無有施寶。」時寶相菩薩即便默然。

時無垢施女謂離惡趣菩薩：「善男子！汝言：『我作是念詣舍衛城，願令城中若有眾生應墮惡趣者，盡使現世輕受速脫苦惱。』如來說業不可思議，此不可思議業可速斷耶？若可斷者，則違如來所說。若不知，云何而能輕受速斷？若能斷者，於無主法中汝則是主。若能斷者亦當能不斷。」離惡趣菩薩答無垢施女言：「我以願力故能令輕受速斷。」

無垢施女問離惡趣菩薩言：「善男子！諸法如性，不可以願力而受。」時離惡趣菩薩即便默然。

爾時無垢施女謂除諸蓋菩薩：「善男子！汝言：『我當作是念，願令舍衛城中眾生盡除五蓋。』汝作是念：『入是定已，能令眾生不為五蓋所覆。』於此定中，己自在耶？他自在耶？若己自在，無由及彼。一切諸法無至彼者，云何汝入禪定去他五蓋？若他自在，則不能利益於他。」

除諸蓋菩薩答無垢施女言：「此行以慈為首。」

無垢施女問除諸蓋菩薩言：「諸佛皆行慈行。善男子！叵有佛因眾生不以五蓋為患者也？」除諸蓋菩薩即便默然。

時無垢施女謂觀世音菩薩：「善男子！汝言：『我當作是念，願令舍衛城中眾生牢獄繫閉速得解脫，臨當死者即得濟命，恐怖之者即得無畏。』夫言畏者，是有取耶？無取耶？若是有取者，凡愚之人亦復有取，是故不然。若是無取則無所施，無施法中何得有除？」觀世音菩薩即便默然。

辯嚴菩薩謂觀世音菩薩：「善男子！何為不答無垢施女之所問耶？」

觀世音菩薩言：「此女不問生滅法，是故不可答。」

無垢施女問觀世音菩薩言：「叵有是無生無滅問耶？」

觀世音答無垢施女曰：「無生無滅中乃無文字言說。」

無垢施女問觀世音言：「諸智慧者於無文字假說文字，然不著文字。法性無礙，是故慧者不礙文字。」

時無垢施女謂辯嚴菩薩：「善男子！汝言：『我當作是念，願令舍衛城中眾生其見我者皆得辭辯，以諸妙偈互相問答。』善男子！汝此所施辭辯者，以覺起耶？若以覺起者，一切有為皆由覺觀而起，是故非寂靜。若以愛起者，所施則虛。」

辯嚴菩薩答無垢施女言：「此是我初發菩提心時，願其見我者皆得辭辯，以諸妙偈互相問答。」

時無垢施女問辯嚴菩薩言：「善男子！汝今即有發菩提心願耶？若即有者則是常見，若今無者不可以施彼，是故所願則虛。」時辯嚴即便默然。

爾時無垢施女謂無癡行菩薩：「善男子！汝言：『我作是念，願令舍衛城中若有眾生其見我者得無癡見，決定於阿耨多羅三藐三菩提。』此菩提為是有耶？為是無耶？若是有者，是有為菩提執於邊見。若是無者，則是虛妄亦墮邊見。」

時無癡見菩薩答無垢施女言：「此菩提者名之為智。」

無垢施女問無癡見菩薩言：「此智名為生耶？為無生耶？若名為生，則非是善順思惟所生，是有為智，凡愚所知。若名無生，無生中無所有。若無所有則無分別，菩薩、聲聞、辟支佛、諸如來菩提無有分別。凡愚之人分別菩提，智慧之人則無分別。」時無癡見菩薩即便默然。

爾時大德須菩提謂諸大德聲聞并諸大菩薩言：「諸大德！我等宜還，不須入舍衛城乞食。所以者何？無垢施女所說即是智者法食。我等今日樂於法食，不須摶食。」

無垢施女問須菩提言：「如說諸法無上無下，於此法中當有何求而行乞耶？大德！不戲論法是比丘所行，不可樂於戲論。此是無依之法，非依止者所行。賢聖所行無有退轉。」

爾時八大聲聞、八大菩薩，梵天等五百婆羅門，無垢施女，波斯匿王及諸大眾，俱詣佛所。到已頂禮佛足，右遶三匝却坐一面。無垢施女別遶七匝，頂禮佛足，合掌而立以偈問佛：

「我問無等尊，　應供無量稱，

施眾甘露喜，　菩薩云何行？

云何在道樹，　破魔降勞怨？

云何動天地，　山王及林藪？

云何放光明，　顯發無量稱？

願大悲世尊，　說應菩提行。

云何得總持，　如來妙音聲？

云何能修持，　清淨妙勝定？

云何諸行人，　能得神足力？

今勸請世尊，　說諸人實行。

云何得專念，　及與堅固心？

云何得應辯，　微妙成具足？

云何得順理，　含眾義圓足？

美說微妙法，　慧者無所礙。

云何樂施慧，　淨戒及忍辱，

善精進禪定，　智慧照世間？

云何憶宿命，　天眼明了見，

天耳他心智，　神足過諸剎？

云何不處胎，　化生蓮花中，

恒於諸佛前，　說空無我法？

云何等怨親，　斷愛及荒穢，

志行無高下，　其猶如風地？

利衰及毀譽，　稱譏與苦樂，

云何捨八法，　行世猶如日？

云何不諂諍，　除我捨憍慢，

寂靜處禪定，　智者樂實義？

云何不愛樂，　妻子及財寶？

云何諸行人，　樂於閑靜處？

云何如飛鳥，　亦如麟一角？

云何樂正法，　及樂喜悅心？

云何諸智人，　觀地水火風，

無傾動分別，　處禪如虛空，

不行非法行，　不樂觀他行，

寧捨於身命，　終不捨離法？

云何於菩提，　生想如世尊，

生世尊想已，　能發菩提願？

云何得淨土，　及與清淨僧，

智者得長壽，　稱名獲安樂，

方便至彼岸，　見諦不取證，

能度無量眾，　勸樂行善根？

云何得端正，　及得於化生，

智慧多財寶，　能知眾生心？

云何憶宿命，　常與諸佛會，

於千萬億劫，　恒不生難處？

云何得種好，　及三十二相？

云何善辭辯，　及得於應辯？

云何修淨土，　成就比丘眾，

隨所願樂處，　能得生於彼？

導者作何行，　能得色名稱？

得力精進等，　云何得不壞？

云何不猶豫，　能行菩薩道，

去離諸掉悔，　為眾生說法？

於佛法眾中，　云何得最勝，

寧捨己身命，　而不誹謗法？

世尊無不知，　今世及未來，

願大智世尊，　次說菩薩行。」

菩薩行品第四

爾時世尊讚無垢施女言：「善哉善哉！汝為多安樂利益諸眾生故、憐愍世間諸天人故，問於如來諸菩薩摩訶薩如斯之行。諦聽諦聽，善思念之，吾當為汝分別解說。」

時無垢施女及諸大眾皆稱：「善哉！願樂欲聞。」

爾時世尊即便為說：「菩薩成就四法能破諸魔。何等為四？於他利養不生憎嫉，去離兩舌，勸多眾生令種善根，於一切眾生生慈愍心。無垢施女！是為菩薩成就四法能破諸魔。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不生憎嫉心，　及以兩舌語，

能教多眾生，　種善法根栽，

能修廣慈心，　普及於十方，

善行此行者，　能摧諸魔怨。

「無垢施女！若菩薩成就四法者，能放光明過無量佛土。何謂為四？能施燈明，法欲滅時護持正法，能為放逸及墮難處眾生故往其所而為說法，能以寶飾瓔絡施佛塔廟。是為菩薩成就四法能放光明過十方剎。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「若能施燈明，　法末中護法，

開導難放逸，　寶飾施佛廟，

是故諸菩薩，　能放淨光明，

過無量佛土，　所照無邊涯，

蒙光皆安樂，　即發無上心。

「無垢施女！若菩薩能成就四法者，能振動無量無邊諸佛剎土。何謂為四？如所說行，得深法忍，堅持善法，化無量眾生行阿耨多羅三藐三菩提。是為菩薩成就四法，能震動無量無邊諸佛剎土。」

爾時世尊欲重明此義而說偈言：

「如所說修行，　善解深法忍，

欲得白淨法，　堅持諸妙行，

能教無量眾，　發於菩提心，

行此四法者，　能動無量剎。

「無垢施女！若菩薩成就四法者，得陀羅尼。何謂為四？能施淨妙種種所須，莊嚴諸婇女須者便施與，常以種種法讚歎諸如來，親近多修習般若波羅蜜。是謂菩薩成就四法得諸陀羅尼。」

爾時世尊欲重明此義而說偈言：

「若行種種施，　能得陀羅尼，

莊嚴好婇女，　隨意之所須，

悉皆能充足，　常讚歎如來，

修諸實智慧，　世尊之所許。

以此四事者，　即得陀羅尼，

於百千億劫，　所聞終不忘，

十方佛所說，　盡能受憶念。

「無垢施女！若菩薩成就四法者，能得三昧。何謂為四？多厭患生死，常樂閑靜處，常勤精進，善能成就諸所作業。是為菩薩成就四法能得三昧。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「捨離諸有生，　獨行如騏驎，

善男子勤行，　成就所作業。

慧者能成就，　此四勝妙法，

親近於菩提，　求諸最勝法。

有寂靜意者，　能得諸三昧，

覺了勝菩提，　諸佛之行處。

「無垢施女！若菩薩成就四法能得神足。何謂為四？身輕故，心輕故，於一切法中無依止故，受四界為空界故。是為菩薩成就四法能得神足。」

爾時世尊欲重明此義而說偈言：

「身心輕亦爾，　智者不著法，

受此諸四界，　與空界同等。

具此四法者，　能得乘神足，

一念過億剎，　供養爾所佛。

「無垢施女！若菩薩成就四法得殊妙端正。何謂為四？去諸荒穢不行瞋恚，樂淨佛塔廟妙飾以供養，住威儀持戒常先意問訊，不譏說法者恒生世尊想。是為菩薩成就四法得殊妙端正。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不瞋惱他人，　去離荒穢行，

掃灑世尊廟，　恭敬獻飾寶，

常持於淨戒，　發意先問訊，

於法師無礙，　敬心如世尊。

行此四善事，　是謂勇健者，

殊妙最第一，　見者莫不歡。

「無垢施女！若菩薩成就四法能得化生。何謂為四？彫刻蓮花、坐佛形像，以優鉢羅花、鉢頭摩花、拘末頭花、分陀利花及餘種種雜妙諸花，滿掬以散如來及諸塔廟；志願利益無量眾生，恒行和敬不譏彼短；所種善根為利益安樂多眾生脫生死苦惱；願成阿耨多羅三藐三菩提故。是為菩薩成就四法能得化生。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「刻花坐尊像，　種種花供養，

利益不惱眾，　化生諸佛剎，

恒發弘誓願，　度十方眾生，

以此四妙行，　恒生諸佛剎。

「無垢施女！若菩薩成就四法得大財富。何謂為四？乞者不逆，於所施物不生愛惜，恒願眾生獲多財寶，捨離諸見順於正信。是為菩薩成就四法得大財富。」

爾時世尊欲重明此義而說偈言：

「施心無所逆，　於財無悋惜，

信解諸佛法，　生生獲財富，

信解無諂嫉，　不訟彼過患，

專心一向信，　是故得財寶。

「無垢施女！若菩薩成就四法得大智慧。何謂為四？於他法中不生憎嫉，說除過法令無疑悔，勤精進者勸不令廢，己身常樂多修空法。是為菩薩成就四法得大智慧。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不嫉於正法，　教他除疑悔，

常將導眾生，　修佛諸空行。

智者樂此法，　得智慧名稱，

善解諸佛語，　速成兩足尊。

「無垢施女！若菩薩成就四法憶識宿命。何謂為四？學問誦習有所忘失者為作憶念、忘者為說；恒出適意好聲令人樂聞；常行法施不令有廢，為脫生死趣向泥洹故；願如善財入禪方便。是為菩薩成就四法能憶宿命。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「廢忘令憶念，　恒出適意音，

說法不疲倦，　常修諸定相。

以此四法者，　咸得識宿命，

能憶無量劫，　速悟佛行處。

「無垢施女！若菩薩成就四法常遇諸佛。何謂為四？寧捨身命不誹謗法，寧捨身命不謗菩薩，寧捨身命不親近惡知識，憶念諸佛無有厭足。是為菩薩成就四法常遇諸佛。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不謗於菩提，　亦不毀菩薩，

樂離惡知識，　念諸佛無厭。

大德行此行，　得值遇諸佛，

未成正覺頃，　恒與諸佛會。

「無垢施女！若菩薩成就四法得三十二相身。何謂為四？採諸珍寶散佛塔廟；以種種香油塗塔基座；以雜花鬘嚴飾塔廟，以種種伎樂而以供養；常給侍賢聖初不違離。是為菩薩成就四法得三十二相。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「採寶散塔廟，　又以香油塗，

雜花眾伎樂，　給侍適賢聖。

具相莊嚴身，　端妙殊特好，

以此得眾相，　以嚴人中尊。

「無垢施女！若菩薩成就四法得八十隨形好。何謂為四？脫眾妙衣以敷法座，給侍一切終無疲厭，詣說法處無勝論心、恭敬大眾但生世尊想，勸多眾生發菩提心。是為菩薩成就四法得八十隨形好。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「敷座眾妙衣，　供養無疲厭，

不與持法競，　勸眾發道心。

能行此法者，　速得成眾好，

菩薩親近行，　具好八十種。

「無垢施女！若菩薩成就四法得善應辯。何謂為四？受持親近菩薩法藏；晝夜六時誦三陰經；諸佛菩提無生無滅世所難信，然能受持讀誦；廣為他說令得喜悅、不愛身命。是為菩薩成就四法得善應辯。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「護持菩薩藏，　勇猛誦三陰，

無生世相追，　方便說令喜，

不愛於身命，　持十力正法，

無疑慮而行，　最上勝菩提。

修此甚深法，　便能得應辯，

譬如雜花鬘，　天人所樂見。

「無垢施女！若菩薩成就四法得清淨土。何謂為四？不嫉妬故，等心故，護菩提行故，不親近四部眾故。是為菩薩成就四法得清淨土。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不嫉於他人，　見彼得利喜，

等心行大慈，　化眾無染著。

行此四無量，　智者善守護，

得淨土無難，　速成無上道。

「無垢施女！若菩薩成就四法得清淨眾。何謂為四？不悕望他徒眾故，不和合者攝令和解，學問誦習者給其所須，捨離兩舌。是為菩薩成就四法得清淨眾。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「終不望他眾，　離者能令合，

給學人所乏，　不離別眾生。

能行此四事，　便得清淨眾，

為清眾故行，　極苦亦不捨。

「無垢施女！若菩薩成就四法，所願佛土隨願得生。何謂為四？於他名譽利養法中不生憎嫉；專心修習六波羅蜜；於一切菩薩生世尊想；從初發心乃至道場常等心觀，終不為利養名譽諂曲虛讚故。是為菩薩成就四法，隨所願土即得往生。」

爾時世尊欲重宣此義而說偈言：

「不憎他名利，　求清淨六度，

等尊觀菩薩，　終不諂求名。

菩薩行此善，　能見十方界，

隨心之所願，　即得生其中。」

爾時無垢施女白佛言：「世尊！如所說菩薩行，我當奉行之。如世尊所說諸菩薩行，於此法中不行一法，則為欺誑十方現在說法諸佛。」

爾時大德目連謂無垢施女言：「汝敢於佛前大師子吼，菩薩難行豈不知耶？終不以女身而得阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時無垢施女答大德目連言：「我今佛前作誠實願，若於來世必得成佛、如來、無所著、等正覺乃至佛、世尊、天人師，以此誠實之願，使此三千大千世界六變震動，於諸眾生令無惱亂。如世尊所說諸菩薩行，我盡形行者，以此實願，於虛空中雨眾天花，百千伎樂不鼓而鳴，使我變此女身成十六童子。」無垢施女發此誠實願已，即時三千大千世界六變震動，於虛空中雨眾天花，百千天樂不鼓自鳴，無垢施女即變女身成十六童子。

時大德目連偏袒右肩右膝著地，合掌向佛而白佛言：「世尊！我今面禮諸佛菩薩，從初發意乃至道場。世尊！此女人乃有如是大威德神足力，能發大願，既發願已隨願皆成。」

佛告目連：「如是如是，如汝所言。菩薩從初發意乃至道場，天人所禮如佛塔廟，是諸聲聞辟支佛無上福田。」

於時世尊熙怡微笑，諸佛常法若微笑時，口中即出青黃赤白紫頗黎等種種色光，照於無量無邊諸佛剎土，諸天魔宮日月精光皆不復明，還攝光明從頂上入。爾時大德阿難即從坐起，更正衣服，偏袒右肩右膝著地，合掌向佛，以偈問曰：

「天龍梵音師子吼，　迦陵頻伽雷震聲，

除貪瞋癡生喜悅，　願十力海說笑緣。

六變震動無所嬈，　雨天妙花悅眾情，

世尊摧伏諸外道，　猶如師子伏野干。

唯願世尊為我說，　所以微笑之因緣。

萬億日月珠電光，　天龍梵王諸光明，

釋迦口出淨光明，　遏諸光明佛光勝。

眉間毫相如珂月，　圓滿柔軟喻天衣，

白毫放光照無量，　願說何故放斯光？

世尊齒淨無垢穢，　方平齊密白如雪，

佛口應出雜色光，　青黃赤白紫頗黎。

假使界壞日月落，　地滿虛空無居處，

水性可使變為火，　火性亦可變為水，

大海盡可令枯竭，　如來實語終不二。

生十方趣諸眾生，　假令一時成緣覺，

一一緣覺集諸問，　百千萬種經億劫，

盡共集會如來前，　各以異音同時問，

如來即以一音報，　能斷彼眾無量疑。

成就智慧至彼岸，　一切智慧所莊嚴，

具三十二最勝尊，　大威德者願解說，

世尊何緣而微笑？　授何眾生菩提記？

諸天世人咸欲聞，　願如來演微笑音。」

爾時佛告阿難：「汝見是無垢施菩薩以誠實之願動此三千大千世界不耶？」

阿難白佛言：「世尊！唯然已見。」

佛言：「此無垢施菩薩發心已來，八萬阿僧祇劫行阿耨多羅三藐三菩提行。此無垢施菩薩修菩薩行經六十劫，然後文殊師利法王子乃發菩薩心。阿難！如文殊師利等八萬六千諸大菩薩所有功德莊嚴佛土，與爾所菩薩等無有異。」

爾時大德目連謂無垢施菩薩言：「善男子！汝已久發阿耨多羅三藐三菩提心，何以不轉女人身也？」

無垢施菩薩答目連言：「世尊記大德於神足人中最為第一。何為不轉男子身也？」大德目連即便默然。無垢施菩薩謂大德目連言：「亦不以女身得阿耨多羅三藐三菩提，亦不以男身得阿耨多羅三藐三菩提。所以者何？菩提無生，是以不可得。」

授記品第五

爾時文殊師利法王子白佛言：「未曾有也。世尊！此無垢施菩薩乃能善解甚深之法，以誓願力成就諸願。」

佛告文殊師利言：「如是如是，如汝所言。此無垢施菩薩曾於六十億佛所修空三昧，於八十億佛所修無生法忍，於三十億佛所問甚深法。曾以衣服飲食供養八十億諸佛，及問此分別辯印三昧。又文殊師利！若有善男子善女人為菩提故，如恒河沙等諸佛剎土滿中珍寶持用布施。不如受持此經讀誦通利廣為人說，乃至但書持功德最上最勝，況如說修行。所以者何？以能受持諸菩薩菩提行法故。」

文殊師利白佛言：「世尊！當何名斯經？云何奉持之？」

佛告文殊師利：「當名為『分別說應辯』，亦名『說三昧門』，當如是奉持之。」

佛說是經時，八萬億眾生諸天及人皆發阿耨多羅三藐三菩提心，必定不退轉。

爾時辯嚴菩薩白佛言：「世尊！此無垢施菩薩何時當成阿耨多羅三藐三菩提？」

佛告辯嚴：「善男子！此無垢施菩薩過於數劫、供養過數佛已，當得成佛，號無垢光相王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。世界號曰無量德莊嚴，無聲聞、辟支佛，微妙嚴飾勝諸天處。」

無垢施菩薩親從如來聞受記名，心淨踊躍，踊在虛空高八十億多羅樹，放大光明照百千億諸佛剎土，當世尊頂上化作八萬四千種種天寶莊嚴殊妙寶蓋，即於空中以無量神足力供養禮拜無量十方諸佛已，還至佛所在一面立。

爾時婆羅門梵天，及五百婆羅門，聞授無垢施菩薩記，及見神足變現，踊躍歡喜，一時同聲以偈讚佛：

「能恭敬佛者，　得世第一利，

發心求菩提，　為佛第一智。

我等昔造惡，　今生邪見家，

得見佛及僧，　發口出惡言。

我今誠心悔，　惡口所犯罪，

見諸賢佛子，　謂為是不吉。

若不見如來，　兩足中最尊，

唐受此人身，　唐食人所食。

我及無垢施，　出為祀祠故，

施女見佛子，　敬重而讚歎。

我等見讚歎，　即呵其可歎，

我等即問之，　汝曾見佛耶？

於時答我言，　我生適七日，

聞天歎佛名。　女讚歎如來，

真實無差異。　我等聞歎已，

即發最勝心，　求無上善根。

我聞佛名故，　於宿業得悟，

即來禮救世，　為求勝法故。

見佛禮敬心，　聞最無上法，

見人中尊仙，　永離諸苦際。

佛之所說法，　真實能度世，

我等於中學，　為無上法故。

聞菩薩所行，　為得佛法故，

我等亦應習，　為得佛道故。

說出要道門，　菩薩所應行，

我亦趣此門，　為世所敬禮。」

佛知彼誠心，　熙怡而微笑。

阿難即白佛：　「願說笑因緣。」

爾時佛以偈告阿難曰：

「此諸婆羅門，　及梵志梵天，

同共一劫中，　次第成正覺。

曾於過去世，　具供五百佛，

從今以妙行，　當見億數佛。

於八十億劫，　終不墮難處，

於一一劫中，　當覲億數佛，

然後乃當成，　最勝兩足尊，

皆當同一號，　號曰梵光明。

壽命亦同等，　壽八十億歲，

剎土皆同等，　各八十億僧。

化度無量眾，　利益眾生已，

當入於泥洹，　證寂靜滅度。」

佛說經已，無垢施菩薩摩訶薩，及諸大眾梵天梵志等，五百菩薩大士，波斯匿王，諸大聲聞弟子，諸天八部，人及非人，聞佛所說，皆大歡喜。

大寶積經卷第一百

大寶積經卷第一百六

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

阿闍世王子會第三十七

如是我聞：

一時佛在王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾千二百五十人俱。爾時阿闍世王所愛之子名為師子，與其同友五百人俱，皆已趣向阿耨多羅三藐三菩提，各持種種幢幡寶蓋，從王舍城往耆闍崛山，到如來所禮拜供養。於是王子合掌恭敬而白佛言：「唯願如來為我宣說諸菩薩行。」

爾時王子即說頌言：

「云何得端正？　蓮花中化生？

云何知宿命？　願佛為宣說。」

爾時如來了達諸行究竟彼岸，隨問而答即說頌曰：

「忍辱得端正，　施蓮花化生，

法施知宿命，　汝當如是解。」

王子又問：

「云何得成就，　三昧陀羅尼？

凡有所發言，　皆令人信受？」

世尊答曰：

「修心得三昧，　忍獲陀羅尼，

敬重於眾生，　發言人信受。」

王子又問：

「云何得正念？　具足智慧生？

如法而修行，　堅固不可壞？」

世尊答曰：

「不諂得正念，　巧觀智慧生，

尊重所修行，　護法心堅固。」

王子又問：

「云何成妙相，　具足三十二，

八十隨形好，　觀者樂無厭？」

世尊答曰：

「由施得諸相，　行慈獲隨好，

等心於眾生，　觀者無厭足。」

王子又問：

「云何得梵音、　迦陵頻伽聲？

云何令世間，　見者皆歡喜？」

世尊答曰：

「誠言獲梵音，　迦陵由軟語，

離綺言兩舌，　見者皆歡喜。」

王子又問：

「由何等業行，　得生諸佛前，

能請微妙義？　唯願如來說。」

世尊答曰：

「於諸法施中，　不曾為障礙，

因此故恒得，　值遇諸如來。」

王子又問：

「云何離諸難，　而生於善趣？

云何世世中，　性常無放逸？」

世尊答曰：

「淨信離諸難，　持戒生善趣，

由修習於空，　所生無放逸。」

王子又問：

「云何獲神通，　及證宿命智，

能永盡諸漏？　願佛為開演。」

世尊答曰：

「施乘得神通，　教授成宿命，

捨離於二邊，　由是盡諸漏。」

王子又問：

「云何淨業成，　魔網不能羂，

而於世世中，　為眾之所愛？」

世尊答曰：

「勝解成淨業，　精進摧伏魔，

如說而修行，　所生令眾愛。」

王子又問：

「云何得長壽，　獲少病之身，

感難壞眷屬？　願牟尼宣說。」

世尊答曰：

「不害得長壽，　除他憂少病，

諍訟使和安，　得難壞眷屬。」

王子又問：

「云何得財富，　資具無損減，

於世世所生，　成就大威德？」

世尊答曰：

「不嫉獲財富，　無慳資具增，

謙下成尊貴，　有威德自在。」

王子又問：

「云何獲大力，　眾魔不能害，

威勢常超勝？　唯願人尊說。」

世尊答曰：

「恒施上味食，　恐怖令安隱，

由斯得大力，　威勢常超勝。」

王子又問：

「云何得成就，　天眼及天耳？

云何能了知，　種種眾生心？」

世尊答曰：

「施燈感天眼，　奉樂成天耳，

遠離於二邊，　故獲他心智。」

王子又問：

「云何得淨土，　及以眾圓滿，

獲隨體圓光？　功德海當說。」

世尊答曰：

「由願得淨土，　忍力眾成就，

施眾妙寶帳，　得周遍圓光。」

王子又問：

「云何所生處，　菩提心不壞，

乃至於夢中，　亦無有忘失？」

世尊答曰：

「凡所遊行處，　城邑聚落中，

化眾趣菩提，　菩提心不壞。」

王子又問：

「云何大牟尼，　為眾之所愛，

攝取一切法？　唯願人尊說。」

世尊答曰：

「勝志樂具足，　不退菩提心，

由此攝諸法，　為眾之所愛。」

爾時王子與諸大眾聞是偈已咸作是言：「如佛所說此諸妙行，我等從今盡當修學。」

是時如來即現微笑，放大光明遍照無量無邊世界。於是彌勒菩薩白佛言：「世尊！以何因緣現此微笑？願為宣說斷除疑惑。」

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩言：「善男子！此王子等五百同友，皆於往昔為求無上正等菩提，恭敬供養十那由他八十億諸佛。而我往在然燈佛時，作婆羅門子成熟於彼。然彼諸人於未來世彌勒佛等諸世尊前，恒受化生親承供養。如是奉事十億如來滿三百劫，其最後佛號無邊智善學諸法。時無邊智佛知彼諸人心之欲樂，各隨所應為授阿耨多羅三藐三菩提記，同於安樂光嚴劫中成等正覺，皆號智慧幢相。此諸佛剎所有莊嚴，亦如西方無量壽國等無差別。善男子！若有眾生聞此所說而生信解，發願當成大菩提者，應知是人所獲功德，於三世中無有倫匹。善男子！若有人能六百劫中，恒以眾寶遍於諸剎奉施如來。若復有人聞是經典所生善根，比前功德，算數校計所不能及。」

說是法時，眾中八十億眾生一時趣向阿耨多羅三藐三菩提。又此三千大千世界皆悉震動天雨妙花。

爾時王子與五百同友聞授記已，歡喜踊躍，咸作念言：「我等定當成無上覺。」於是王子及諸同侶，既興供養獲五神通，即於佛前種種變現，出家為道。

爾時諸菩薩摩訶薩及諸天人，所有趣向大菩提者，見彼王子與諸同友隨眾所樂示現神變，皆大歡喜咸作是言：「師子王子所問疑惑，如來法王悉為除斷。如是世尊不可思議，如來正法及能信受，乃至果報不可思議。如來功德無量無邊，於一切法靡不明達。為世導師度未度者，普能遍於十方世界，悉已了知三世諸法。誰有智者得聞如是生安樂處功德之聚，而不發起猛利信樂趣求菩提？」

佛說是經已，師子王子等五百同友，歡喜奉行。

大寶積經大乘方便會第三十八之一

東晉天竺居士竺難提譯

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園精舍，與大比丘八千人俱，皆學無學大聲聞眾。菩薩摩訶薩萬二千人，皆得神通眾所知識，得陀羅尼無礙辯才，得諸法忍，無量功德皆悉成就。

爾時如來從三昧起，無量百千萬億眾生恭敬圍遶而為說法。爾時眾中有菩薩摩訶薩名曰智勝，即從座起，偏袒右肩右膝著地，合掌向佛而白佛言：「世尊！欲問一事，唯願聽許。若佛聽者乃敢諮請。」

佛告智勝菩薩：「善男子！恣汝所問。當為汝說，斷汝所疑。」

爾時智勝菩薩白佛言：「世尊！所言方便，何等為菩薩方便？世尊！云何菩薩摩訶薩行於方便？」

如是問已，佛讚智勝菩薩言：「善哉善哉。善男子！汝為諸菩薩摩訶薩故問方便義，多所利益多所安樂，愍念世間利益安樂諸天世人，為攝未來諸菩薩智慧及去來現在諸佛法故。善男子！當為汝說。諦聽諦聽，善思念之。」智勝菩薩受教而聽。

「善男子！行方便菩薩，以一摶食給施一切眾生。何以故？行方便菩薩以一摶食施與，下至畜生，願求一切智，以是菩薩與一切眾生共之，迴向阿耨多羅三藐三菩提。以是二因緣攝取一切眾生，所謂求一切智心及願方便。善男子！是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若見行施之人生隨喜心，以此隨喜善根願與一切眾生共之，迴向阿耨多羅三藐三菩提。是方便菩薩亦願施者受者不離一切智心。假令受者是二乘人，亦願不離一切智心。是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若見十方世界中無主花樹及種種香，合集願以供養諸佛。若見十方世界中有主花香若香若葉，風所吹者一切合集，願以供養十方諸佛。以是善根若自為若為一切眾生具一切智心。以是善根因緣故，得無量戒、定、慧、解脫、解脫知見。是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若見十方世界眾生受諸樂報，見已作如是念：『願一切眾生得一切智樂。』若見十方世界眾生受諸苦報，為諸眾生懺悔諸罪作是大莊嚴：『如是眾生所受苦惱，我悉代受令彼得樂。以是善根願成一切智，除一切眾生苦惱。』以是因緣故，畢竟不受一切諸苦純受諸樂。是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若禮一佛恭敬供養尊重讚歎，作是念：『一切如來同一法界，一法身，一戒、一定、一慧、一解脫、一解脫知見。』作是念已，當知若禮一佛，恭敬供養尊重讚歎，即是禮拜供養恭敬尊重讚歎一切諸佛。若供養一佛，即是供養十方諸佛。如是供養十方佛已。是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若鈍根者不應自輕，乃至若能通利一四句偈，作是念：『若解一四句偈義，即知一切佛法。一切佛法皆攝在此一偈義中。』如是通達已心不懈怠，若至諸國城邑聚落，以慈悲心廣為人說，不求利養名聞讚歎，作如是願：『此四句偈願令他聞。以是善根因緣方便，願已令一切眾生多聞皆如阿難，及得如來辯。』是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若生貧窮家，是菩薩乃至乞食，若得一摶食用施僧。若施一人不以為愧，應作是念：『如佛所說，心增廣大勝以財施。我財施雖少，以一切智心，願是善根成一切智，令諸眾生悉得寶手猶如如來。』以是緣故，具足施戒禪定福處。是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，若見聲聞緣覺多得利養尊重讚歎，是菩薩自以二緣慰喻其心。何等為二？所謂因菩薩故有諸如來，因如來故有聲聞緣覺。如是思惟：『二乘之人雖得利養，我猶勝彼。彼所食者是我父物，云何於中而生希望？』是名菩薩摩訶薩行於方便。

「復次善男子！菩薩摩訶薩行於方便，行施之時具六波羅蜜。何等為六？善男子！菩薩行方便時，若見乞兒除慳惜心，具足大施，是名檀波羅蜜。自持禁戒施持戒者，見破戒人勸令持戒，勸持戒已然後給施，是名尸波羅蜜。自除瞋恚行於慈愍，心無穢濁利益眾生等心而施，是名羼提波羅蜜。若施飲食湯藥，即時具足身心精進，去來進止屈伸俯仰，是名毘梨耶波羅蜜。若行施已其心得定，歡喜悅預專念不亂，是名禪波羅蜜。如是施已分別諸法，施者是誰？誰為受者？誰受報者？如是觀已無有一法名為施者、若受施人及受報者，是名般若波羅蜜。善男子！是名菩薩摩訶薩行於方便具六波羅蜜。」

爾時智勝菩薩白佛言：「世尊！未曾有也。菩薩摩訶薩行於方便，即於施時以此施故攝一切佛法及諸眾生。」

佛告智勝菩薩：「善男子！如汝所說。菩薩摩訶薩行於方便，以方便力故雖行少施，所得福德無量無邊阿僧祇。」

佛復告智勝菩薩：「善男子！菩薩摩訶薩雖至不退轉地，亦以方便而行於施，是名菩薩行於方便。善男子！有時惡知識教菩薩言：『汝何用久處生死？可於此身早入涅槃。』菩薩知已即應離之。『我如是大莊嚴教化一切眾生，是人為我作諸留難。若我不在生死中者，何能教化無量眾生？』」

智勝菩薩白佛言：「世尊！若有眾生以妄想故犯四重罪。」

佛告智勝菩薩：「善男子！若出家菩薩以妄想故犯四重罪，行方便菩薩能盡除滅。我今亦說無有犯罪及受報者。」

智勝菩薩白佛言：「世尊！云何菩薩犯罪？」

佛告智勝菩薩：「善男子！菩薩雖行解脫戒，於百千劫中噉果食草，能忍眾生善惡之語。若與聲聞緣覺共思惟法，善男子！是名菩薩摩訶薩犯於重罪。善男子！如聲聞人犯於重禁，非即此身得入涅槃。善男子！菩薩如是不除聲聞緣覺共思惟法，不捨不悔者，終不得成阿耨多羅三藐三菩提；若得佛法，無有是處。」

爾時尊者阿難白佛言：「世尊！我今晨朝入舍衛城次第乞食，見眾尊王菩薩與一女人同一床坐。」

阿難說是語已，即時大地六種震動。眾尊王菩薩於大眾中，上昇虛空高七多羅樹，語阿難言：「尊者！何有犯罪能住空耶？阿難！可以此事問於世尊，云何罪法？云何非罪？」

爾時阿難憂愁向佛，右膝著地手執佛足：「世尊！我今悔過。如是大龍，我說犯罪。如是菩薩，我求其過。世尊！我今悔過，唯願聽許。」

佛告阿難：「汝不應於大乘大士求覓其罪。阿難！汝聲聞人，於障處行寂滅定，無有留難斷一切結。阿難！行方便菩薩如是成就一切智心，雖在中宮婇女共相娛樂，不起魔事及諸留難，而得阿耨多羅三藐三菩提。何以故？阿難！行方便菩薩無有受如是眾生不以三寶勸化，若阿耨多羅三藐三菩提。阿難！若學大乘善男子善女人不離一切智心，若見可意五欲，即便在中共相娛樂。阿難！汝應作是念：『如此菩薩即是能成如來根本。』」

佛告阿難：「汝今諦聽諦聽。以何緣故，眾尊王菩薩摩訶薩與此女人同一床坐？阿難！彼女人者曾於過去五百世中，為眾尊王菩薩作婦。彼女人本習氣故，見眾尊王菩薩心生愛著繫縛不捨。此眾尊王菩薩威德端正持戒力故，見已歡喜踊躍在一獨處生如是心：『若眾尊王菩薩能與我共一床坐者，我當發阿耨多羅三藐三菩提心。』阿難！爾時眾尊王菩薩知彼女人心之所念，如是知已即於晨朝著衣持鉢入舍衛城次第乞食，至彼女家即入其舍。尋時思惟如是法門：『若內地大、若外地大，是一地大。以地大心執女人手共一床坐，眾尊王菩薩即於坐上而說偈言：

「『如來不讚歎，　凡夫所行欲；

離欲及貪愛，　乃成天人師。』」

佛告阿難：「時彼女人聞此偈已，心大歡喜踊躍無量，即從坐起向眾尊王菩薩接足敬禮，說是偈言：

「『我不貪愛欲，　貪欲佛所呵。

離欲及貪愛，　乃成天人師。』

「說是偈已作如是言：『我先所生惡欲之心，今當悔過。』即生善欲發菩提心，願欲利益一切眾生。」

佛告阿難：「爾時眾尊王菩薩勸彼女人令發阿耨多羅三藐三菩提心已，即從坐去。阿難！汝觀是女人專心福報。我今以正遍知記彼女人，於此命終得轉女身當成男子。於將來世九十九劫，供養百千無量阿僧祇諸佛，具足一切佛法，得成為佛，號無垢煩惱如來、應供、正遍知。彼佛成道已，當是世時無有一人起不善心。阿難當知，行方便菩薩所攝眷屬，終不墮三惡道。」

爾時眾尊王菩薩從空中下，頂禮佛足。禮已白佛言：「世尊！菩薩行於方便，若為一人起大悲心合集善法，若似犯罪、若實犯罪，於百千劫墮大地獄。世尊！此菩薩堪受諸惡及地獄苦，以此善根願不捨一人。」

爾時世尊讚眾尊王菩薩言：「善哉善哉。善男子！菩薩成就如是悲心，雖受五欲不犯重罪，離於諸罪及遠一切墮惡道業。善男子！我念過去阿僧祇劫復過是數，時有梵志名曰樹提，於四十二億歲在空林中常修梵行。彼時梵志過是歲已，從林中出入極樂城，入彼城已見有一女。彼時女人見此梵志儀容端嚴，即起欲心，尋趣梵志以手執足，即時躄地。善男子！爾時梵志告女人曰：『姊何所求？』女曰：『我求梵志。』梵志言：『姊！我不行欲。』女曰：『若不從我，我今當死。』善男子！爾時樹提梵志如是思惟：『此非我法亦非我時。我於四十二億歲修淨梵行，云何於今而當毀壞？』彼時梵志強自頓抴得離七步，離七步已生哀愍心，如是思惟：『我雖犯戒墮於惡道，我能堪忍地獄之苦。我今不忍見是女人受此苦惱，不令是人以我致死。』善男子！爾時梵志又如是思惟已，還至女所，以右手捉作如是言：『姊起，恣汝所欲。』善男子！爾時梵志於十二年中共為家室，過十二年已尋復出家，即時還具四無量心，具已命終生梵天中。善男子！汝勿有疑。爾時梵志即我身是，彼女人者今瞿夷是。善男子！我於爾時為彼女欲暫起悲心，即得超越十百千劫生死之苦。善男子！汝如是觀，若餘眾生由愛欲故墮於地獄，行方便菩薩由生梵天。是名菩薩摩訶薩行於方便。」

佛復告智勝菩薩：「善男子！若舍利弗、大目犍連等行方便者，不令瞿伽離墮於地獄。何以故？善男子！我念過去世鳩留孫佛時，有一比丘名曰無垢，在空林野止住窟中。去窟不遠有五仙人。當爾之時卒起大雲而降大雨，時有貧女道遇暴雨寒裸恐怖，即入無垢所住窟中。時雨既止，無垢比丘共此女人從窟而出。時五仙人見此事已心生荒穢，各相謂言：『無垢比丘心懷奸諂作不淨行。』時無垢比丘知彼仙人心之所念，即踊身虛空高七多羅樹。時五仙人見無垢比丘上昇虛空，見已復相謂言：『我等所見書記經論，若人作不淨行，不能如是飛昇虛空；若修淨行則能如是。』彼時仙人即向無垢五體投地合掌悔過，不敢覆藏。」

佛告智勝菩薩：「善男子！爾時無垢比丘若不作如是方便飛昇虛空者，此五仙人即此生身入於地獄。善男子，爾時比丘豈異人乎？即彌勒菩薩是。善男子！汝今當知，舍利弗、目犍連若作如是方便飛昇虛空者，瞿伽離比丘不墮地獄。善男子！汝今當知，如諸菩薩摩訶薩所行方便，聲聞緣覺之所無有。善男子！譬如婬女善知六十四態，為財寶故媚言誘他詐許捨身，所重之物無所匱惜，後得彼物。得彼物已，驅逐令去不生悔心。善男子！行方便菩薩能知隨宜行於方便，如是教化一切眾生，隨其所欲而為現身，於所須物心無悋惜，乃至捨身為眾生故，愛樂善根不求果報。知諸眾生作善根已心無退轉，即於爾時心生捨離，所現五欲永無戀著。善男子！譬如黑蜂在畜生中，於一切花雖經香味，而於其中無依止想無所愛著，於花葉莖香不持而去。善男子！菩薩摩訶薩行於方便亦得如是，為化眾生處於五欲見法無常，不以常想而起於愛，又不自害亦不害他。善男子！如小種子雖生於牙，然其本色無所虧損不生異物。善男子，如是空、無相、無作、無我智慧種子，菩薩雖有煩惱於五欲娛樂，不生三惡道牙，不損善根之色亦不退轉。善男子！譬如魚師以食塗網投之深淵，既滿所求即尋牽出。善男子！行方便菩薩亦復如是，以空、無相、無作、無我智慧勳修其心結以為網，一切智心以為塗食，雖投五欲污泥之中，如其所願牽出欲界，命終之後生於梵世。善男子！譬如有人善知呪術，為官所執被五繫縛，此人自以呪術力故即斷五縛隨願而去。善男子！如是菩薩摩訶薩行於方便，雖處五欲共相娛樂，為化眾生如其所求，以一切智呪斷五欲縛生於梵世。善男子！譬如士夫善知戰法，藏一利刀衛送行人。而彼眾中無有一人能知此人密懷奇謀而反輕之，更生憐愍無敬重心，各相謂言：『彼人既無器仗亦無伴黨，此非健士復無勢力，自身不救何能濟人？此若壞賊無有是處。彼人必當受諸困厄。』時彼士夫遂至空澤，群賊俱發。爾時士夫牢自莊嚴，尋時即出所藏之刀，始一擲刀群賊喪命，諸賊既壞復還藏刀。善男子！行方便菩薩善藏智刀，而以方便處於五欲共相娛樂，為化眾生。聲聞見此方便菩薩處於五欲共相娛樂，不知方便故生濁心，或復憐愍謂為放逸：『如是之人尚不自度，況能救度一切眾生？若能壞魔無有是處。』爾時菩薩善用方便智慧之刀，如其所求斷諸煩惱盡令摧滅，以智慧刀至淨佛土，無諸女人乃至無有一念欲想。」

爾時有菩薩名曰愛作，入舍衛城次第乞食，漸漸遂至一長者家。長者有女名曰德增，住高樓上。彼時女人聞菩薩聲，尋持食出向愛作菩薩。女見菩薩取其形容相好音聲，欲心即起為欲所燒，即時命終骨節解散。愛作菩薩見德增女，亦起惡覺婬欲之心。于時愛作菩薩即自思惟：「云何彼法？法者為著。云何彼眼？何者此眼？眼性非知，但是肉團，不愛不知、不思不覺、無所分別、其性本空。耳鼻舌身意法亦復如是。」薄皮厚皮、血肉脂肪、髮毛爪齒、骨髓筋脈，從足至頂如是觀已，若內若外無有一法而可愛著、若瞋若癡。於一切法如實觀，即離欲心得無生忍。得無生忍已，其心歡喜踊躍無量，即昇虛空高一多羅樹，遶舍衛城七匝。

爾時世尊見愛作菩薩飛騰虛空，猶如鵝王無所罣礙。佛見是已告阿難言：「阿難！汝見愛作菩薩飛騰虛空，猶如鵝王無所礙不？」

阿難言：「唯然已見。」

佛告阿難：「是愛作菩薩因起欲心推求諸法，即壞魔眾當轉法輪。」

時德增女命終之後生三十三天，轉于女身得成男子，自然處於七寶宮殿，縱廣正等十二由旬，有萬四千諸天婇女以為侍衛。是德增天子得識宿命推先業行：「以何業緣而來生此？」如是思惟已，見舍衛城中作長者女，因見愛作菩薩生婬欲心，欲心熾盛即身命終，便轉女身得成男子。「我以是事得無量神力。」爾時德增天子如是思惟：「因起婬欲得如是報。今我於愛作菩薩心甚清淨禮敬供養。我今若住先受五欲，此非我宜。」如是思惟已，當詣如來并欲見於愛作菩薩禮敬供養。時德增天子與其眷屬，持天花香塗香末香，即於初夜來至佛所，自以光明普照祇洹，入覲世尊及見愛作，即以天花末香塗香供養於佛，頂禮佛足及愛作菩薩、一切大眾，右遶三匝，合掌向佛即說偈言：

「天人之尊，　不可思議，　菩薩所行，

亦不可議。　如來之法，　不可思議，

大名稱者，　亦不可議。　我昔舍衛，

曾為童女，　在長者家，　名曰德增。

其年幼少，　顏貌端正，　父母愛念，

為作遮護。　如來世尊，　無有輕戲，

有子愛作，　有大威德。　入舍衛城，

而行乞食，　漸到我父，　所止之舍。

我時聞其，　好妙音聲，　心大歡喜，

即持食出。　尋時向於，　行大心者，

如來之子，　愛作菩薩。　見菩薩時，

已在我心，　觀其淨妙，　心生染欲。

我若不得，　內心所願，　便當即時，

身命殞沒。　我於爾時，　口不能言，

手所持食，　不能與之。　內心懷熱，

而發婬欲，　是時身熱，　尋便命終。

我時命終，　經一念頃，　尋得上生，

三十三天。　離於最下，　女人之身，

得成男子，　為人所讚。　勝妙宮殿，

自然而出，　種種妙寶，　人之所珍。

具足一萬，　四千婇女，　如是眷屬，

是我所有。　我以此緣，　尋觀宿命，

而自思惟，　即知往因。　因發欲心，

得如是報，　我以染心，　視於愛作，

由見菩薩，　得喜光明。　我身所出，

光明之焰，　因彼業緣，　得如是報。

我終不願，　求於二乘，　所願之處，

唯佛知之。　婬欲之心，　得報尚爾，

何況能作，　善心供養。　如我於今，

向於世尊，　發如是願，　求一切智。

假使所行，　劫如恒沙，　終不退轉，

於佛智慧。　遇善知識，　愛作菩薩，

今我當以。　真法供養，　若餘供養，

非為供養，　唯發菩提，　是真供養。

行於菩提，　最勝最尊。　更不以欲，

視諸女人，　我願如是，　離於女身。

向諸佛說，　四無所畏，　我之父母，

尋曉見我，　身壞碎爛，　悲號啼哭。

父母謂之，　比丘所為，　稱怨啼哭，

呵罵比丘。」　佛之神力，　令彼天子，

至父母所，　呵責諫喻：　「於此比丘，

勿生瞋恚，　莫於長夜，　受諸苦惱。

德增女人，　先命終已，　即得上生，

三十三天。　離於女身，　得成男子，

為天人身，　光明遠照。　父母今當，

詣世尊所，　先不善心，　今應悔過。

若除如來，　諸佛世尊，　更無有人，

可歸依者。」　以無畏心，　勸喻父母，

即時父母，　得聞佛名。　尋共和合，

至於釋迦，　牟尼佛所。　至佛所已，

頭頂敬禮，　二足之尊。　「今者悔過，

本瞋恚心；　恭敬尊重，　人中之尊。

今者應問，　如來自知。　云何供養，

佛法及僧？　云何修習，　行於善行？

如是所問，　願為說之，　若得聞已，

專心修行。」　佛知父母，　其心決定，

天人之師，　說如是言：　「若欲供養，

一切諸佛，　專心堅固，　發菩提心。」

德增父母，　及諸眷屬，　其數具足，

滿五百人。　聞天人師，　如是之言，

發菩提心，　而作大願。　爾時佛告，

賢者阿難：　「汝今善聽，　我之所說。

菩薩所行，　不可思議，　無上智慧，

及以方便。　愛作菩薩，　數數發願，

女人見我，　若發欲心，　尋時得離，

於女人身，　得成男子，　為人所尊。

阿難汝觀，　德力如是，　若犯非法，

應墮惡道。　健士行之，　得壞魔眾，

令彼生天，　得為天人。　今此天子，

供養於我，　其心恭敬，　正向菩提。

彼當供養，　無量世尊，　來世成佛，

號曰善見。　此五百人，　向菩提者，

亦當作佛，　為天人師。　佛有是德，

誰不供養？　是處深信，　得無量樂。

非一女人、　非二非三，　無量百千，

那由他億，　見於愛作，　發婬欲心，

尋即命終，　得為男子。　大醫藥王，

有大名稱，　如是菩薩，　誰不尊敬？

雖生欲心，　更得快樂，　況於菩薩，

生恭敬心。」

大寶積經卷第一百六

大寶積經卷第一百一十一

大唐三藏菩提流志奉　詔譯

淨信童女會第四十

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾五百人俱。菩薩摩訶薩八千人，一切皆是眾所知識，得陀羅尼辯才無礙，具足諸忍降伏魔怨，逮諸如來所得之法。其名曰：持世菩薩、持道菩薩、持地菩薩、持大地菩薩、樂慧菩薩、令信樂菩薩、妙色莊嚴菩薩、寶焰菩薩、寶幢菩薩、寶思菩薩、寶處菩薩、寶慧菩薩、寶德菩薩、寶光菩薩，復有賢劫諸菩薩等，彌勒菩薩而為上首。復有六十無等喻心諸菩薩等，文殊師利而為上首。復有十六大士，賢護菩薩而為上首。復有二萬兜率天子俱在會中。

是時世尊處大莊嚴藏師子之座，無量百千大眾圍繞，光明照曜猶如日月，威德殊勝如釋梵王，高出眾表如須彌山，光焰猛盛猶大火炬，顧視安詳如大象王，說法無畏如師子吼，蓋諸大眾如羅睺羅王，相好莊嚴威光熾盛，出梵音聲遍滿三千大千世界，為欲覺悟一切眾生普令安住決定勝義，於大眾中而演說法。

時波斯匿王所生愛女名曰淨信，年在幼稚顏貌端嚴，為諸眾生之所樂見。宿植善本修習大乘，與五百童女前後圍繞，各持金鬘出舍衛城詣祇陀林。至如來所頂禮佛足，右遶三匝却住一面，即於佛前而說偈言：

「久積福善清淨業，　滿足無邊功德海，

令眾信樂皆歡喜，　故我頂禮牟尼尊。

顯現威光相奇特，　開示法門眾寶處，

身光一尋常照曜，　我禮大慧清涼池。

功德大樹福無盡，　人中最尊世所讚，

本願戒行已圓滿，　故我頂禮應供尊。

安住妙法常寂然，　等心世間如一子，

智慧善巧知諸行，　示平坦路如導師。

若有堅固勇進者，　慈悲利益眾生類，

如是菩薩正修行，　唯願如來為宣說。

云何當得堅固力，　安住生死降魔眾？

云何當得平等法？　云何成熟諸眾生？

云何如地如虛空，　如風如水亦如火？

云何得信住於法，　如彼須彌師子王？

云何遠離憎愛心，　淨意質直無諛諂？

云何出生施戒忍，　精進禪定及解脫，

智慧破諸煩惱闇，　而常安住大方便，

三昧總持無礙辯，　住四無量五神通？

云何得在諸佛前，　常受化生知宿命？

頭陀無諍住蘭若，　調伏其心滅煩惱，

持戒修習菩提道，　證甘露滅降魔怨，

施眾安樂轉法輪，　如是正道願宣說。」

爾時世尊告淨信童女言：「菩薩若能成就八力，於生死中堅固勇猛而無疲倦。何等為八？一志樂力無諂誑故，二勝解力離諸惡故，三加行力常修善故，四淨信力深信業報故，五菩提心力不求小乘故，六大慈力不害眾生故，七大悲力堪忍諸惡故，八善友力時時警覺故。童女！是名八力。菩薩成就如是力故，堅固勇猛於生死中無所染著。」

爾時世尊重說偈言：

「志樂勇猛，　離諸諂誑，　常行質直，

正趣菩提。　以勝解力，　遠離眾惡，

純修善行，　住於正勤。　加行具足，

恒善觀察，　精進堅固，　安樂眾生。

淨信力故，　了知業報，　信於佛智，

攝受世間。　菩提心力，　遠離小乘，

不斷佛種，　安住法性。　大慈力故，

等觀眾生，　無愛無憎，　不生恚害。

大悲力故，　堪忍眾惡，　不染生死，

亦無疲厭。　以善友力，　常相警悟，

心不退沒，　安住菩提。　彼勇進者，

得是八力，　當坐道場，　破諸魔眾。

「復次童女！菩薩成就八種法故，住於平等。何等為八？一者一切眾生平等本無我故，二者一切法平等諸法寂靜故，三者一切剎平等入空界故，四者一切智平等平等說法故，五者一切行平等因緣無性故，六者一切乘平等等無為故，七者心平等心如幻故，八者諸魔平等煩惱為先不可得故。是為八法住於平等。」

爾時世尊重說偈言：

「眾生本無我，　念念不可得，

住於平等者，　應當如是觀。

一切法平等，　本性常空寂，

文字有分別，　諸法本無差。

十方諸剎土，　邊際不可得，

其性如虛空，　佛國常平等。

三世諸如來，　住法界平等，

無邊智解脫，　佛佛皆如是。

眾生本緣起，　一切皆平等，

善知其所行，　如應為開悟。

眾生若干種，　了知如幻化，

內外無所取，　自性常清淨。

諸乘種種說，　無為性平等，

導師善方便，　分別說三乘。

現住煩惱魔，　煩惱無所有，

天魔及蘊死，　境界悉皆空。

「復次童女！菩薩成就八種法故，離諸憎愛。何者為八？一慈，二悲，三者常行利益，四者不染世法，五者不著自身，六者常修定心，七者捨離身命，八者觀察煩惱。修此八法能離憎愛。」

爾時世尊重說偈言：

「堅被慈心鎧，　哀悲於一切，

安住平等心，　則不生憎愛。

智人行利益，　常施他安樂，

得利不自高，　輕毀不生恨，

不為八風動，　則不生憎愛。

於己若於他，　不生憎愛想，

諸想悉捨離，　境界無所著。

常自觀其身，　不惜於軀命，

智者於苦樂，　不動如虛空。

善觀察煩惱，　我我所俱離，

持行恒如地，　則不生憎愛。

「復次童女！菩薩成就八種法故，於生死中無有疲倦。何等為八？一者善根廣大故，二者觀察眾生故，三者常得見佛修供養故，四者得見無量諸佛剎故，五者常求佛智故，六者了知生死猶如夢故，七者於殊勝法無怯弱故，八者觀察前際及以後際如實際故。」

爾時世尊重說偈言：

「若諸行道者，　修善無瑕垢，

如空月清淨，　度脫苦眾生，

攝諸功德故，　生死無疲倦。

觀察眾生性，　堅固行精進，

於無量佛剎，　恭敬供養佛，

是故十力者，　生死無疲倦。

無量無邊世，　說不思議法，

不斷三寶種，　當成於法王，

堅持禁戒者，　生死無疲倦。

了知生死性，　如夢如雲電，

於法得解脫，　生死無疲倦。

安住於菩提，　喜心常悅豫，

度於方便岸，　生死無疲倦。

常修殊勝法，　如空月增長，

愛樂佛功德，　生死無疲倦。

生死無邊際，　常住於實際，

一念慧相應，　生死無疲倦。

「復次童女！成就八法心界平等。何者為八？一者心如地故，二者心如水故，三者心如火故，四者心如風故，五者心如虛空故，六者心等法界故，七者心等解脫故，八者心等涅槃故。是名八種心界平等。」

爾時世尊重說偈言：

「等心如地，　荷負一切，　於善於惡，

無所增減。　等心如水，　洗諸垢穢，

養育世間，　除煩惱渴。　等心如火，

燒滅煩惱，　大炬光明，　無所不燎。

等心如風，　無處無依，　飃戒聞香，

流遍三世。　等心如空，　離見清淨，

遍入一切，　而不隨魔。　等心法界，

善得安住，　不增不減，　常入平等。

聲聞緣覺，　所得解脫，　無有縛者，

亦無解者。　生死涅槃，　無來無去，

安住寂靜，　遍遊三世。

「復次童女！有八種法，菩薩成就出生菩提。何等為八？一者施出生捨諸有故，二者戒出生無所犯故，三者忍出生無瞋恚故，四者精進出生不懈退故，五者禪出生行方便故，六者慧出生持戒多聞故，七者梵住出生解脫寂靜故，八者神通出生常在定故。」

爾時世尊重說偈言：

「常修行施者，　離諸貪熱惱，

不希求果報，　迴向佛菩提。

持戒為大乘，　割截無瞋恨，

志求大安樂，　除習證真滅。

菩薩行精進，　多劫為眾生，

忍苦遊世間，　精進力增長。

修行禪定者，　遠離諸戲論，

到諸禪彼岸，　而不隨禪生。

大慧無等倫，　永離諸邊見，

了知世空寂，　癡闇滅無餘。

寂靜修梵住，　淨除諸惡道，

常為釋梵王，　勤修諸義利。

神通遊佛剎，　侍佛聽聞法，

善知諸性欲，　說法度眾生。

「復次童女！菩薩成就八種法故，得陀羅尼辯才無礙。何等為八？一者尊重法故，二者承事和上阿闍梨故，三者求法無厭故，四者如聞演說故，五者不慳悋法故，六者不揚他惡故，七者愛敬法師如和上故，八者不見他過勸離過故。是名八法，菩薩成就具足總持辯才無礙。」

爾時世尊重說偈言：

「志樂常求法，　事師親善友，

遠離惡知識，　得無盡藏持。

多聞無厭足，　勇猛勤求法，

如聞而演說，　不希求利養，

得清淨辯才。　能令眾歡喜，

欣樂行法施，　遠離於慳嫉，

行法無所著，　獲得陀羅尼。

護戒自觀身，　不求他過失，

慈悲為依止，　發語不非時，

當得無礙辯。　度言說彼岸，

於善說法者，　愛敬如師想，

隱過勸離惡，　獲無盡海持。

「復次童女！菩薩成就八種法故，於諸佛前蓮花化生。何者為八？一者乃至失命不說他過，二者勸化眾生令歸三寶，三者安置一切於菩提心，四者梵行無染，五者造立佛像置蓮花座，六者憂惱眾生令除憂惱，七者於貢高人常自謙下，八者不惱他人。」

爾時世尊重說偈言：

「假令苦逼身，　終不說他過，

常稱歎三寶，　化生諸佛前。

勸發菩提心，　令求一切智，

常修於梵行，　化生諸佛前。

黃金嚴佛像，　坐寶蓮花座，

除眾生憂惱，　化生諸佛前。

於彼憍慢人，　謙卑如弟子，

不令他生惱，　化生諸佛前。

「復次童女！有八種法，菩薩成就頭陀功德，常樂住於阿蘭若處。何等為八？一者少欲，二者知足，三者滿足善法，四者以善自養，五者常持聖種，六者見生死患心常厭離，七者恒觀無常苦空無我，八者深信堅固不隨他教。」

爾時世尊重說偈言：

「少欲知足不放逸，　法喜眾善為資養，

愛樂常修於聖種，　見生死患生怖心，

由是常樂行頭陀，　如犀一角獨無侶。

有為之法苦無我，　慧心深信住正勤，

自見於法不隨他，　常處空閑佛所讚，

頭陀遠離無惱患，　無諸諍論眾過失，

遠離眷屬絕稱譽，　由是樂住阿蘭若。

「復次童女！菩薩成就八種法故，摧伏魔怨。何等為八？一者入於性空，二者信於無相，三者信於無願，四者了知無作，五者內無疑惑，六者忍於無生，七者決了無性，八者於一切法方便觀察不壞於如。」

爾時世尊重說偈言：

「於空無相及無願，　得三解脫降魔怨。

有為無為無二相，　證於無生得解脫，

諸法無生如是忍，　彼等降伏諸魔怨。

於此無生無滅中，　蘊界無我猶如幻，

決定了知法無性，　不壞於如巧方便，

分別諸法為魔業，　捨離分別則降魔。

智慧方便二俱行，　若有若空無所住，

修習如是殊勝法，　得善方便妙色身。

「復次童女！菩薩成就八種法故，不離菩提。何者為八？一者正見，成熟邪見眾生故；二者正念，悲愍邪念眾生故；三者正語，愍諸邪語故；四者正業，攝諸邪業故；五者正精進，度邪勤者故；六者正命，不捨邪命眾生故；七者正思惟，令離邪思惟故；八者正定，發起增進邪定者故。」

爾時世尊重說偈言：

「成就正見者，　化彼諸邪見；

常修行正念，　哀悲邪念者；

清淨正言說，　愍諸邪語者；

安住於正業，　攝諸邪業者；

常修於正勤，　不捨邪勤者；

相應正淨命，　攝諸邪命者；

智者正思惟，　哀愍邪思者；

常住於正定，　攝諸邪定者。

無上八正道，　安隱度暴流，

復渡漂流者，　是大菩提道。

聲聞及緣覺，　草筏唯自渡，

菩薩廣運濟，　如彼大船師。

「復次童女！菩薩成就八種法故，證甘露道。何等為八？一者住於無諍之法，二者善守無障礙心，三者常觀如實之義，四者住菩提心修習六念，五者精勤修習諸波羅蜜，六者積集善根成熟眾生，七者住於大悲攝受正法，八者得無生忍住不退轉。」

爾時世尊重說偈言：

「常修無諍行，　住大沙門法，

遠離瞋恚過，　積集諸善根。

善觀如實義，　得諸無盡辯，

安住菩提心，　常念於無念。

一切波羅蜜，　勤修無退轉，

得諸方便力，　由是度眾生。

能以法王財，　悲心施一切，

速證無生忍，　不退轉菩提。

若能如是行，　佛法不難得，

不久降魔眾，　證最上菩提。」

爾時淨信童女聞是法已歡喜踊躍，白佛言：「世尊！成熟幾法能轉女身？」

佛告童女：「成就八法當轉女身。何等為八？一者不嫉，二者不慳，三者不諂，四者不瞋，五者實語，六者不惡口，七者捨離貪欲，八者離諸邪見。童女！修此八法速轉女身。」

爾時世尊重說偈言：

「不嫉妬他人，　離慳常樂法，

不行於諂誑，　厭患女人身。

慈心捨離瞋，　常修於實語，

除貪離惡口，　安住正見中。

若厭女人身，　應修如是法，

便當速得轉，　受善丈夫身。

「復次童女！成就八法能轉女身。何者為八？一者尊重於佛深樂於法，二者恭敬供養戒忍多聞沙門婆羅門，三者於夫男女及以居家不生愛著，四者受持禁戒無所缺犯，五者於一切人不生邪念，六者增上意樂厭離女身，七者住菩提心大丈夫法，八者觀世家業如幻如夢。」

爾時世尊重說偈言：

「敬佛深樂法，　尊重戒多聞，

不生貪愛心，　女身速當轉。

持戒具慚愧，　不妄念他人，

安住菩提心，　不樂餘乘法，

由是速能轉，　不淨女人身。

勝志得厭心，　一切皆如幻，

諸法本無動，　因緣性空寂，

勤修如實法，　速得丈夫身。」

爾時淨信童女以所持金鬘散於佛上，於虛空中變成真金宮殿樓閣，於宮殿中有化如來坐於金座。時五百童女各各解身莊嚴之具散彼佛上，亦於空中變金樓閣，寶帳寶蓋種種莊嚴。爾時五百童女見大神變，異口同音而說偈言：

「世尊人中最殊勝，　哀愍利益諸眾生，

我今已發菩提心，　志樂相應住調伏，

為世導師施安樂，　我當供養人中尊。

聞法已離於塵垢，　我等無復諸疑惑，

方離女身眾染污，　永破煩惱降魔怨。

十方無量俱胝佛，　我當歡喜常供養，

安住施戒勤精進，　忍辱禪定善調心，

智慧方便攝眾生，　當證最上菩提道。

利益無量人天眾，　悉令發起大乘心，

我等當能師子吼，　我等當作人天師。」

爾時世尊便現微笑，諸佛常法種種色光，青黃赤白紅紫頗梨從佛口出，遍照無量無邊世界乃至梵世，遶佛三匝還從頂入。爾時長老阿難從座而起，白佛言：「世尊！何因何緣現此微笑？」

佛告阿難：「汝見淨信童女不？」

阿難白言：「唯然已見。」

佛言：「阿難！是淨信等五百童女人中壽盡，當捨女身生兜率陀天，承事供養彌勒世尊及賢劫中一切如來。是淨信童女過八萬四千俱胝那由他劫，於電光世界當得作佛，號光明莊嚴王如來。劫名常光。其佛壽命如兜率陀天十二千歲，其國純以無量無邊大菩薩眾而為眷屬，是五百童女於此眾中最為上首；猶如我今六十菩薩，文殊師利而為上首。阿難！若有女人得聞此經，受持讀誦，盡此女身後不復受，速證阿耨多羅三藐三菩提。」

佛說此經已，淨信等五百童女，及一切世間天、人、阿脩羅，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經彌勒菩薩問八法會第四十一

元魏三藏菩提留支譯

如是我聞：

一時婆伽婆住王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾千二百五十人俱，并諸菩薩摩訶薩十千人等。

爾時彌勒菩薩摩訶薩即從座起，偏袒右肩。右膝著地，合掌向佛，白佛言：「世尊！我今欲以少法問於如來、應、正遍知，不審世尊聽許以不？」

爾時世尊告彌勒菩薩摩訶薩言：「彌勒！隨汝心念問於如來、應、正遍知，我當為汝分別解說，令汝心喜。」

爾時彌勒菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！如是，願樂欲聞。世尊！諸菩薩摩訶薩畢竟成就幾法，不退阿耨多羅三藐三菩提，於勝進法中不退不轉，行菩薩行時降伏一切諸魔怨敵，如實知一切法自體相，於諸世間心不疲倦，以心不疲倦故不依他智，速疾成就阿耨多羅三藐三菩提？」

爾時世尊告彌勒菩薩摩訶薩言：「善哉善哉。彌勒！汝今乃能問於如來如是深義。」佛復告彌勒菩薩摩訶薩言：「汝今應當一心諦聽，吾當為汝分別解說如是深義。」

即時彌勒菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！如是，願樂欲聞。」

佛復告彌勒菩薩摩訶薩言：「彌勒！若諸菩薩摩訶薩畢竟成就八法，不退阿耨多羅三藐三菩提，於勝進法中不退不轉，行菩薩行時降伏一切諸魔怨敵，如實知一切法自體相，於諸世間心不疲倦，以心不疲倦故不依他智，速疾成就阿耨多羅三藐三菩提。何等為八？彌勒！所謂諸菩薩摩訶薩成就深心、成就行心、成就捨心、成就善知迴向方便心、成就大慈心、成就大悲心、成就善知方便、成就般若波羅蜜。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就深心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩聞讚歎佛及毀呰佛，其心畢竟於阿耨多羅三藐三菩提堅固不動；聞讚歎法及毀呰法，其心畢竟於阿耨多羅三藐三菩提堅固不動；聞讚歎僧及毀呰僧，其心畢竟於阿耨多羅三藐三菩提堅固不動。彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就深心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就行心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩遠離殺生、遠離偷盜、遠離邪婬、遠離妄語、遠離兩舌、遠離惡口、遠離綺語，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就行心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就捨心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩是能捨主、是施主，施諸沙門及婆羅門、貧窮乞匃下賤人等，衣食臥具隨病湯藥所須之物，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就捨心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就善知迴向方便心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩所修善根謂身口意業！皆悉迴向阿耨多羅三藐三菩提，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就善知迴向方便心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就大慈心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩畢竟成就大慈身業、畢竟成就大慈口業、畢竟成就大慈意業，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就大慈心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就大悲心？彌勒！若諸菩薩摩訶薩畢竟成就不可譏呵身業、畢竟成就不可譏呵口業、畢竟成就不可譏呵意業，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就大悲心。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就善知方便？彌勒！若諸菩薩摩訶薩善知世諦、善知第一義諦、善知二諦，彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就善知方便。

「彌勒！云何諸菩薩摩訶薩成就般若波羅蜜？彌勒！若諸菩薩摩訶薩如是覺知，依此法有此法，依此法生此法，所謂無明緣行、行緣識、識緣名色、名色緣六入、六入緣觸、觸緣受、受緣愛、愛緣取、取緣有、有緣生、生緣老死憂悲苦惱，如是唯有大苦聚集。彌勒！此法無故此法無，此法滅故此法滅，所謂無明滅則行滅、行滅則識滅、識滅則名色滅、名色滅則六入滅、六入滅則觸滅、觸滅則受滅、受滅則愛滅、愛滅則取滅、取滅則有滅、有滅則生滅、生滅則老死憂悲苦惱滅，如是唯有大苦聚集滅。彌勒！如是諸菩薩摩訶薩畢竟成就般若波羅蜜。

「彌勒！是名諸菩薩摩訶薩畢竟成就八法，不退阿耨多羅三藐三菩提，於勝進法中不退不轉，行菩薩行時降伏一切諸魔怨敵，如實知一切法自體相，於諸世間心不疲倦，以心不疲倦故不依他智，速疾成就阿耨多羅三藐三菩提。」

佛說此經已，彌勒菩薩摩訶薩及餘諸菩薩摩訶薩，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，一切大眾聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經彌勒菩薩所問會第四十二

大唐三藏菩提流志譯

如是我聞：

一時佛在波羅奈國施鹿林中，與大比丘眾五百人俱，一切皆為眾所知識。其名曰：阿若憍陳如、摩訶迦葉、優樓頻螺迦葉、伽耶迦葉、那提迦葉、舍利弗、大目揵連、阿難、羅睺羅等，而為上首。復有菩薩摩訶薩一萬人俱，其名曰：善意菩薩、增上意菩薩、堅固意菩薩、師子意菩薩、觀世音菩薩、大勢至菩薩、辯積菩薩、美音菩薩、勝幢菩薩、信慧菩薩、水天菩薩、帝勝菩薩、帝天菩薩、無攀緣菩薩、具辯才菩薩、神通妙華菩薩、彌勒菩薩、文殊師利法王子等，而為上首。

爾時世尊，無量百千大眾圍遶供養恭敬而為說法。是時彌勒菩薩摩訶薩在眾會中，即從座起，偏袒右肩右膝著地，合掌頂禮而白佛言：「世尊！我有少疑，今欲諮問，唯願如來見垂聽許。」

佛告彌勒菩薩言：「若有所疑，今恣汝問，當為解說令得歡喜。」

爾時彌勒菩薩聞佛許已，歡喜踊躍而白佛言：「世尊！菩薩成就幾法，離諸惡道及惡知識，而能速證阿耨多羅三藐三菩提耶？」

佛告彌勒菩薩言：「善哉善哉。彌勒！汝今為欲哀愍一切，利益安樂天人世間，能問如來如是深義。汝應諦聽，善思念之，吾當為汝分別解說。」

彌勒菩薩即白佛言：「唯然世尊！願樂欲聞。」

佛告彌勒言：「菩薩成就一法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為一？所謂發勝意樂菩提之心。是名為一。彌勒！復有二法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為二？一者於奢摩他常勤修習，二者於毘鉢舍那而得善巧。是名為二。彌勒！復有三法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為三？一者成就大悲，二者修習空法，三者於一切法不生分別。是名為三。彌勒！復有四法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為四？一者安住淨戒，二者離諸疑網，三者樂阿蘭若，四者起正見心。是名為四。彌勒！復有五法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為五？一者住於空法，二者不求他過，三者常自觀察，四者愛樂正法，五者攝護於他。是名為五。彌勒！復有六法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為六？一者無有貪欲，二者不生瞋恚，三者不起愚癡，四者常離麁語，五者住於空性，六者心如虛空。是名為六。彌勒！復有七法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為七？一者住於正念，二者成就擇法，三者發起精進，四者常生歡喜，五者身得輕安，六者住諸禪定，七者具足行捨。是名為七。彌勒！復有八法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為八？一者正見，二者正思惟，三者正語，四者正業，五者正命，六者正勤，七者正念，八者正定。是名為八。彌勒！復有九法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為九？一者速離諸欲惡不善法，安住初禪尋伺喜樂心一境性；二者遠離尋伺，安住二禪內淨喜樂心一境性；三者遠離於喜，安住三禪捨念慧樂心一境性；四者遠離憂苦及以喜樂，安住四禪捨念清淨無苦無樂心一境性；五者超過色想無異攀緣，安住無邊虛空處定；六者超過無邊空處定已，而能安住無邊識定；七者超過無邊識處定已，而能安住無所有定；八者超過無所有處定已，安住非想非非想定；九者超過非想非非想處定已，而能安住滅受想定。是名為九。彌勒！復有十法，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。云何為十？一者善能成就金剛三昧，二者成就處非處相應三昧，三者成就方便行三昧，四者成就遍照明三昧，五者成就普光明三昧，六者成就普遍照明三昧，七者成就寶月三昧，八者成就月燈三昧，九者成就出離三昧，十者成就勝幢臂印三昧。是名為十。彌勒！菩薩成就如是法已，離諸惡道及惡知識，速能證得阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時彌勒菩薩得聞是法心大歡喜，偏袒右肩右膝著地，合掌恭敬，即於佛前以偈讚曰：

「佛於過去劫，　捨所愛妻子，

頭目及骨髓，　到於施彼岸。

佛常護禁戒，　如犛牛愛尾，

最勝無倫匹，　到於戒彼岸。

佛以忍辱力，　捨離於違諍，

不求人過惡，　到於忍彼岸。

佛以精進力，　得無上寂靜，

究竟常安樂，　到於勤彼岸。

佛以禪定力，　能滅諸罪垢，

為天人導師，　到於定彼岸。

佛以智慧力，　善了知諸法，

自性無所有，　到於慧彼岸。

佛於菩提樹，　降伏諸魔軍，

具足最勝智，　成就無上道。

導師無畏力，　於波羅奈國，

轉清淨法輪，　摧破諸外道。

無上大智慧，　出過於世間，

能放淨光明，　善說諸法要。

如來清淨色，　智慧及功德，

超過諸世間，　能到於彼岸。」

爾時阿難白佛言：「世尊！是彌勒菩薩甚為希有，而能成就無量辯才，隨眾生念平等說法，而於文字無所繫著。」

佛告阿難：「如是如是，如汝所說。阿難！彌勒菩薩豈唯今日能於我前以偈讚佛。乃往過去十無數劫，爾時有佛，號焰光遊戲妙音自在王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。爾時有一婆羅門子名曰賢壽，諸相具足見者歡喜。從園苑出，見彼如來端正殊妙諸根寂靜，得奢摩他如清淨池無諸垢穢，三十二相八十種好而自莊嚴，如娑羅樹其花開敷，如須彌山出過一切，面貌熙怡如月盛滿，威光赫奕如日顯曜，形量周圓如尼俱陀樹。是時賢壽覩佛如來殊勝之相，心生淨信作是思惟：『希有世尊乃能成就如是無量功德莊嚴。我亦願於當來之世，成就如是功德之身。』發是願已投身於地，復自念言：『若當來世得佛身者，唯願如來足蹈我上。』爾時彼佛知賢壽意，即以其足蹈賢壽身，當下足時得無生法忍。世尊迴顧告諸比丘：『汝等勿以足蹈賢壽。何以故？此是菩薩摩訶薩，今已證得無生法忍，復能成就天眼、天耳、他心、宿住神境智通。』爾時賢壽即於佛前以偈讚曰：

「『佛於十方界，　最尊無有上，

超過諸世間，　我今稽首禮。

如來大光明，　掩蔽於日月，

超過諸世間，　我今稽首禮。

譬如師子吼，　諸獸咸怖畏，

世尊大威德，　摧伏諸外道。

眉間白毫相，　猶如頗梨光，

普照于世間，　超過於一切。

世尊無與等，　足蹈千輻輪，

清淨化世間，　能動於大地。

成就出離道，　超過煩惱海，

以諸功德財，　隨意皆施與。

如來清淨戒，　猶如於大地，

出生諸功德，　無有愛憎想。

以智慧力故，　了知諸法空，

眾生及壽者，　分別不可得。

善了眾生性，　心行及所趣，

為世作明燈，　饒益於一切。

世間苦逼迫，　漂溺於暴流，

常為諸眾生，　起大精進力。

世尊離煩惱，　生老及病死，

處世如虛空，　一切無所染。

智慧大威光，　能破一切闇，

永離貪瞋癡，　我今稽首禮。』」

佛告阿難：「賢壽菩薩所獲神通，從是已來不復退失。於意云何？爾時賢壽豈異人乎？今此會中彌勒菩薩摩訶薩是。」

阿難白佛言：「世尊！若彌勒菩薩久已證得無生法忍，何故不得阿耨多羅三藐三菩提耶？」

佛告阿難：「菩薩有二種莊嚴、二種攝取，所謂攝取眾生、莊嚴眾生，攝取佛國、莊嚴佛國。彌勒菩薩於過去世修菩薩行，常樂攝取佛國、莊嚴佛國。我於往昔修菩薩行，常樂攝取眾生、莊嚴眾生。然彼彌勒修菩薩行經四十劫，我時乃發阿耨多羅三藐三菩提心。由我勇猛精進力故，便超九劫，於賢劫中得阿耨多羅三藐三菩提。阿難！我以十法得證菩提。云何為十？一者能施所愛之物，二者能施所愛之妻，三者能施所愛之子，四者能施所愛之頭，五者能施所愛之眼，六者能施所愛王位，七者能施所愛珍寶，八者能施所愛血肉，九者能施所愛骨髓，十者能施所愛支分。是名為十。我行此法，能得阿耨多羅三藐三菩提。

「阿難！復有十法能證菩提。云何為十？一者獲戒功德，二者成就忍力，三者發起精進，四者得諸禪定，五者有大智慧，六者於諸眾生常不捨離，七者於諸眾生起平等心，八者於諸空法而常修習，九者善能成就真實空性，十者善能成就無相無願。是名為十。我行此法，能得阿耨多羅三藐三菩提。阿難！彌勒菩薩往昔行菩薩道時，不能捨施手足頭目，但以善巧方便安樂之道，積集無上正等菩提。」

爾時阿難白佛言：「世尊！云何彌勒往昔行菩薩道時，但以善巧方便安樂之道而能積集無上菩提？」

佛告阿難：「彌勒往昔行菩薩道，晝夜六時偏袒右肩右膝著地，合掌頂禮，於諸佛前說是偈言：

「『我今歸命禮，　十方一切佛，

菩薩聲聞眾，　大仙天眼者。

亦禮菩提心，　遠離諸惡道，

能得生天上，　乃至證涅槃。

若我作少罪，　隨心之所生，

今對諸佛前，　懺悔令除滅。

我今身口意，　所集諸功德，

願作菩提因，　當成無上道。

十方國土中，　供養如來者，

及佛無上智，　我今盡隨喜。

有罪悉懺悔，　是福皆隨喜，

我今禮諸佛，　願成無上智。

十方大菩薩，　證於十地者，

我今稽首禮，　願速證菩提。

得證菩提已，　摧伏於魔軍，

轉清淨法輪，　饒益眾生類。

常願住世間，　無量俱胝劫，

擊于大法鼓，　度脫苦眾生。

我沒於欲泥，　貪繩之所繫，

種種多纏縛，　願佛垂觀察。

眾生雖垢重，　諸佛不厭捨，

願以大慈悲，　度脫生死海。

現在諸世尊，　過去未來佛，

所行菩薩道，　我今願修學。

具足波羅蜜，　成就六神通，

度脫諸眾生，　證於無上道。

了知諸法空，　無相無自性，

無住無表示，　不生亦不滅。

又如大仙尊，　善了於無我，

無補特伽羅，　乃至無壽者。

於諸布施事，　不執我我所，

為安樂眾生，　施與無慳悋。

願我所施物，　不假功用生，

觀察了知空，　具施波羅蜜。

持戒無缺減，　得佛淨尸羅，

以無所住故，　具戒波羅蜜。

忍辱如四大，　不生分別心，

以無瞋恚故，　具忍波羅蜜。

願以身心力，　發起大精進，

堅固無懈怠，　具勤波羅蜜。

以如幻如化，　及勇猛精進，

金剛等三昧，　具禪波羅蜜。

願證三明智，　入於三脫門，

了三世平等，　具慧波羅蜜。

諸佛妙色身，　光明大威德，

菩薩精進行，　願我皆圓滿。』

彌勒名稱者，　勤修如是行，

具六波羅蜜，　安住於十地。」

佛告阿難：「彌勒菩薩安住如是善巧方便，積集阿耨多羅三藐三菩提。阿難！我昔求道受苦無量，乃能積集阿耨多羅三藐三菩提。何以故？乃往古昔時有太子名見一切義，端正殊妙諸相具足，見者歡喜。出遊園苑，見一病人受諸重苦，生悲愍心便問之言：『汝今此病豈無有藥能療治耶？』爾時病人即以偈頌白太子言：

「『我病藥難求，　世間不可得，

國王亦無有，　何況病惱者。

通達於諸論，　善說醫方者，

雖欲為療治，　其藥難可得。』

「爾時太子復以偈頌告病人言：

「『金銀摩尼珠，　乃至於象馬，

所求皆當說，　為汝除憂惱。』

「爾時病人復以偈頌白太子言：

「『若飲太子血，　我必得安樂。

願生歡喜心，　施我無憂惱。』

「爾時太子復以偈頌告病人言：

「『我為諸眾生，　墜墮無間獄，

多劫猶能忍，　何況於身血！』

「爾時太子即取利刀刺身出血，令彼病人隨意所用，不生一念悔恨之心。阿難當知，爾時太子見一切義者豈異人乎？今我身是。四大海水猶可測量，我於往昔行菩薩道捨已身血不可稱計。」

佛告阿難：「乃往古昔時有太子名曰妙花，端正殊勝諸相具足，見者歡喜。從園苑出，見一病人身體羸瘦，生悲愍心便問之言：『汝今此病豈無有藥能療治耶？』爾時病人即以偈頌白太子言：

「『世雖有良醫，　無藥療我病，

唯願生慈愍，　為我除憂惱。』

「爾時太子即以偈頌告病人言：

「『我為利世間，　一切咸施與，

身分及珍寶，　須者皆當說。』

「爾時病人復以偈頌白太子言：

「『譬如大藥王，　隨意療眾病，

亦如日月光，　普照諸世間。

若能出身髓，　遍塗於我身，

是病乃消除，　長夜得安樂。』

「爾時太子復以偈頌告病人言：

「『若有諸眾生，　碎我身出髓，

為利於世間，　心不生憂惱。』

「爾時太子即自碎身取其骨髓，與彼病人隨意所用，不生一念悔恨之心。阿難當知，爾時妙花太子豈異人乎？今我身是。四大海水猶可測量，我於往昔行菩薩道捨身骨髓不可稱計。」

佛告阿難：「乃往古昔時有國王名為月光，端正殊妙諸相具足，見者歡喜。從園苑出，見一盲人貧窮乞匃，生悲愍心便問之言：『汝何所須，我當施汝。或飲食衣服莊嚴資具、金銀摩尼及諸珍寶，隨汝所欲皆當與之。』爾時盲人即以偈頌而白王言：

「『大王猶日月，　光明照世間，

具足勝功德，　不久生天上。

一切淨妙色，　我今悉不見，

願王起慈悲，　施我所愛眼。』

「爾時大王即以偈頌告盲人言：

「『汝速來取眼，　令汝得安樂。

願我當來世，　得佛清淨眼。

我行菩薩道，　一切皆當捨，

若我不施汝，　是則違本願。』

「爾時月光王即取利刀自挑其眼，與彼盲人隨意所用，不生一念悔恨之心。阿難當知，爾時月光王者豈異人乎？即我身是。須彌山王猶可度量，我於往昔行菩薩道捨所愛眼不可稱計。阿難！彌勒菩薩往修行菩薩道時，作是願言：『若有眾生薄婬怒癡成就十善，我於爾時乃成阿耨多羅三藐三菩提。』阿難！於當來世有諸眾生，薄婬怒癡成就十善，彌勒菩薩當爾之時得阿耨多羅三藐三菩提。何以故？由彼菩薩本願力故。」

佛告阿難：「我於往昔行菩薩道，作如是言：『願我當於五濁惡世貪瞋垢重，諸惡眾生不孝父母不敬師長，乃至眷屬不相和睦，我於爾時當成阿耨多羅三藐三菩提。』阿難！以是願故，我今所入城邑聚落，多有眾生毀罵於我，以斷常法招集眾會。若行乞食坌以塵土，和諸雜毒與我令食，或以女人誹謗於我。阿難！我於今者以本願力，為如是等諸惡眾生，起大悲心而為說法。」

爾時阿難白佛言：「世尊！如來、應、正等覺能作難作、能忍難忍，不調伏者悉令調伏，荷擔如是罪垢眾生而為說法。」

佛告阿難：「如是如是，如汝所說。何以故？如來大悲之所攝故。」

爾時阿難白佛言：「世尊！我聞如來堅固誓願，身毛皆竪。世尊！當何名此經？我等云何受持？」

佛告阿難：「是經名為『彌勒所問』，亦名『往昔本願因緣』，以是名字汝當受持。」

佛說是經已，彌勒菩薩、尊者阿難，一切世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說皆大歡喜，信受奉行。

大寶積經卷第一百一十一